\documentclass{article}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[brazilian]{babel}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{axioma}{Axioma}
\newtheorem{conceitoPrimitivo}{Conceito Primitivo}
\newtheorem{prop}{Proposição}[section]
\newtheorem{teo}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{inferencia}{Regra de Inferência}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
\title{Notas do Tales}
\author{Tales da Silva Amaral}
\date{\today}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicao}{Definição}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{obs}{Observação}[section]
\newtheorem{exemp}{Exemplo}[section]
\newtheorem{exercicio}{Exercício}[subsection]
\DeclareMathOperator{\card}{card}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}

Aqui estão depositadas as notas do aluno de graduação Tales da Silva Amaral.  

\section{Lógica}
\subsection{Cálculo Proposicional}
%carro
\begin{axioma}
	Para todas fórmulas $P, Q, R$, são  considerados teoremas as fórmulas:
	\begin{enumerate}
		\item $P\implies (Q\implies P)$
	\end{enumerate}
\end{axioma}
\begin{inferencia}
	É tomada como regra de inferência o modus ponens:
	Se $P$ e $P\implies Q$ são teoremas, então $Q$ é um teorema. Portanto $$ \left\{ P, P\implies Q \right\} \vdash Q.$$ 
\end{inferencia}
\subsection{Organizar}
\paragraph{Tomando como termos primitivos: o alfabeto $\left\{ a, b, c,\cdots \right\}$; e ($\land$); ou ($\lor$); negação $(\neg)$; existe $(\exists)$; igual ($=$).}
\begin{definicao}[$\equiv$, Equivalência]
	$p \equiv q$ significa $p $ é  equivalente a $q$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[$\implies$, Implicação]
	$p \implies q \equiv \neg p \lor q$ . Diz-se "$p$ implica $q$", "Se $p$, então $q$" etc.
\end{definicao}
\begin{definicao}[$\iff$]
	$p \iff q \equiv ( p \implies q) \land (q \implies p)$ . Diz-se "$p$ se, e somente se, $q$".
\end{definicao}
\begin{definicao}[$c$, Contradição]
	A letra $c$ é reservada para a "contradição".
\end{definicao}
\begin{definicao}[$t$, Tautologia]
	A letra $t$ é reservada para a "contradição".
\end{definicao}
\begin{definicao}[$ \nexists x  P(x)$, Não existe]
	$\neg (\exists x  P(x))  \equiv \nexists  P(x)$. Diz-se "Não existe $x$ tal que $P(x)$".
\end{definicao}
\begin{definicao}[$\forall$, Para todo]
	$\forall x P(x) \equiv \neg \exists x ( \neg P(x) )$. Diz-se "Para todo $x$, temos $P(x)$".
\end{definicao}
\begin{definicao}[$ \exists! x  P(x)$, Existe um único]
	$\exists! x  P(x)  \equiv \exists x  P(x)  \land  \forall y ( P(y) \implies y =x ) $. Diz-se "Existe um único $x$ tal que $P(x)$".
\end{definicao}
\begin{axioma}
	Para quaisquer $p,q,$, temos:
	\begin{enumerate}
		\item $p\equiv p$
		\item Se $p\equiv q$, então $q\equiv p$.
		\item Se $p\equiv q$ e $q \equiv r$, então $p\equiv r$.
		\item Se $p\equiv q$ , então $\not p\equiv \not q$.
		\item $\neg (\neg p ) \equiv p$.
	\end{enumerate}
\end{axioma}
\begin{axioma}
	Para quaisquer $p,q,$, temos:
	\begin{enumerate}
		\item $p \lor q \equiv q\lor p$.
		\item $(p \lor q) \lor r \equiv p \lor (q\lor r)$.
		\item $p\lor (q \land r)  \equiv (p\lor q) \land (p\lor r)$.
		\item $p\lor p \equiv p$
		\item $\neg (p\lor q)  \equiv (\neg p \land \neg q)$
	\end{enumerate}
\end{axioma}
\section{Teoria de conjuntos}
\subsection{Axioma da Extensão}
\begin{conceitoPrimitivo}[Conjunto]
	Temos como conceito primitivo a noção de Conjunto, Coleção. Ou seja, não tentarei definir tal conceito.
\end{conceitoPrimitivo}
\begin{conceitoPrimitivo}[Elementos de um Conjunto]
	A noção de elementos ou membros de um conjunto também será tomada como conceito primitivo.
\end{conceitoPrimitivo}
\begin{definicao}[Pertinência]
	Se $x$ é um elemento de $A$, ou $x$ pertence a $A$, escrevemos $x\in A$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[ Não Pertinência]
	Se $x$ não pertence a $A$, escrevemos $x \not \in A$. Ou seja:
	$$x \not \in A \iff \neg (x\in A)$$
\end{definicao}
\begin{axioma}[Axioma da Extensão]
	Dois conjuntos são iguais se, e somente se, possuem os mesmos elementos. Ou seja: 
	$$ A = B \iff \forall x ( x\in A \iff x \in B) $$
\end{axioma}
\begin{definicao}[Diferente]
	Dois conjuntos $A$ e $B$ são diferentes se não são iguais e escrevemos $A\neq B$. Ou seja:
	$$A\neq B \iff \neg (A = B)$$
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dois conjuntos $A$ e $B$  são diferentes se existe $x\in A$ com $x\not \in B $ ou $x\in B$ com $x\not \in A$. Ou seja:
	$$A \neq B \iff \exists x ( ( x\in A \land x\not \in B) \lor (x\in B  \land x\not \in A))$$
\end{prop}
\begin{proof}
	%carro
	\begin{align*}
		A\neq B &\iff \neg (A = B) \\~\\
		&\iff \neg (\forall x ( x\in A \iff x \in B)) \\~\\
		&\iff \exists x ( \neg ( x\in A \iff x \in B)) \\~\\
		&\iff \exists x ( \neg (( x\in A \implies x \in B) \land (x\in B \implies x\in A))) \\~\\
		&\iff \exists x ( \neg ((  x\not\in A \lor x\in B) \land ( x\not\in B \lor x\in A))) \\~\\
		&\iff \exists x ( (  x\in A \land x\not\in B) \lor ( x\in B \land x\not \in A)) \\~\\
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{definicao}[Subconjunto]
	Dizemos que $A$ é um subconjunto de $B$ se  todo elemento de $A$ for um elemento de $B$ e escrevemos $A\subset B$. Ou seja:
	$$ A \subset B \iff \forall x ( x\in A \implies x \in B)$$ 
\end{definicao}
\begin{prop}
	$$A\subset A$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $p \implies p$ uma tautologia para toda fórmula $p$, logo $x\in A \implies x \in A$ é uma tautologia. Portanto $A \subset A \iff \forall x ( x \in A \implies x\in A) $ é uma tautologia.
\end{proof}
\begin{prop}
	$$A\subset B \land B \subset C \implies A \subset C$$
\end{prop}
%carro
	\begin{align*}
		A\subset B \land B\subset C \implies A \subset C &\iff \neg ( A\subset B \land B\subset C) \lor  A \subset C\\~\\
	\end{align*}
\begin{definicao}[Subconjunto Próprio]
	Se $A$ e $B$ são conjuntos tais que $A\subset B$ e $A \neq B$, então $A$ é chamado de subconjunto próprio.
\end{definicao}
\subsection{Organizar Ainda}
\begin{prop}
	$$(A-B)\cup B =  A\cup B$$
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		x\in (A-B)\cup B &\iff \\~\\
		(x\in A \land x \not \in B) \lor x\in B &\iff \\~\\
		(x\in A\lor x\in B)  \land( x \not \in B \lor x\in B) &\iff \\~\\
		(x\in A\lor x\in B)  \land t &\iff \\~\\
		x\in A\lor x\in B &\iff \\~\\
		x \in A \cup B  &\iff \\~\\
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{prop}
	$$A\times (B\cup C ) = (A\times B )\cup( A\times C)$$
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		(x,y) \in A\times (B\cup C ) & \iff 
		x\in A \land (y\in B\cup C)  \\~\\ &\iff 
		x\in A \land (y\in B\lor y\in  C)  \\~\\& \iff
		(x\in A \land y\in B) \lor (x\in A \land y\in  C)  \\~\\& \iff
		((x,y)\in A\times B) \lor  ((x,y)\in  A\times C) \\~\\ & \iff
		(x,y)\in (A\times B) \cup  (A\times C)
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $A\subset B$ e $B-A = \emptyset$, então $A = B$.
\end{prop}
\begin{proof}
	O caso $A = B  = \emptyset $ é trivial. Supondo $B \neq \emptyset$.
	Supondo $A\subset B$ e $B-A = \emptyset$. Como já temos $A\subset B$, basta provar $B \subset A$. 

	Supondo $x\in B$ e $x\not \in A$. Como $B-A = \emptyset$, temos $x\in \emptyset$ (contradição). Logo se $x\in B$, devemos ter $x\in A$. Logo $B \subset A$. Logo $A = B$.
\end{proof}
\begin{lema}
	Existe uma bijeção entre $X$ e  $X \times \left\{ a\right\}$ .
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja a função $g: X  \to  X \times \left\{a\right\}$, dada por $g(x) = (x,a)$. Temos $g(p) = g(q) \iff (p,a) = (q,a) \iff p = q $, logo $g$ é injetiva. Dado $(x,a) \in X \times \left\{ a\right\}$, temos $x\in X$ e $a\in \left\{a\right\}$. Logo existe $x\in X$ tal que $g(x) = (x,a) $. Portanto $g$ é sobrejetiva. Como $g$ é injetiva e sobrejetiva, temos  $g$  bijetiva.
\end{proof}
\begin{lema}
	Existe uma bijeção entre $X$ e  $\mathcal{F}(\left\{a\right\}, X )$ .
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja a função $g: X  \to  \mathcal{F}( \left\{a\right\}, X )$, dada por $g(x) = f_x$, onde $f_x: \left\{ a\right\} \to X, f_x(a) = x$ . Temos $g(p) = g(q) \iff f_p(a) = f_q(a) \iff p = q $, logo $g$ é injetiva. Dado $f \in \mathcal{F}( \left\{ a\right\}, X)$, seja $p = f(a)$. Temos $g(p) = f_p = f$. Logo existe $p\in X$ tal que $g(p) = f $. Portanto $g$ é sobrejetiva. Como $g$ é injetiva e sobrejetiva, temos  $g$  bijetiva.
\end{proof}
\begin{lema}
	Existe uma bijeção entre $\mathcal{F}(X  , Y )\times \mathcal{F}( \left\{ a \right\} , Y ) $ e  $\mathcal{F}(X \cup \left\{ a \right\} , Y )$, com $a\not \in X$.
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja $\phi: \mathcal{F}(X \cup \left\{ a \right\} , Y ) \to \mathcal{F}(X  , Y )\times \mathcal{F}( \left\{ a \right\} , Y ) $. Que associa $f: X\cup \left\{a\right\} \to Y$ a $(g,h)$, onde $g: X\to Y, g(x) = f(x)$ e $h: \left\{a\right\} \to Y, h(a) = f(a)$. Se $\phi(f_1) = \phi(f_2)$, temos $(g_1, h_1) = (g_2, h_2)$, que implica $g_1 = g_2$ e $h_1 = h_2$. Logo $f_1 = f_2$. Logo $\phi$ é injetiva. 

	Seja $(g_0,h_0) \in \mathcal{F}(X  , Y )\times \mathcal{F}( \left\{ a \right\} , Y ) $. Seja $f: X\cup \left\{a\right\}, f(x) = \begin{cases} g_0(x), & x\in X \\ h_0(a), &x= a \end{cases}$. Temos $\phi(f)  = (g_0,h_0)$, logo $\phi$ é sobrejetiva.

		Como $\phi$ é injetiva e sobrejetiva, temos $\phi$ bijetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ e $g:Y\to Z$ são bijeções, então $(g \circ f): X\to Z$ é uma bijeção.
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $g(f(a)) = g(f(b)) \implies f(a) = f(b) \implies a = b$. Logo $g \circ f$ é injetiva.

	Tomando $z \in Z$. Como $g$ é sobrejetiva, existe $y\in Y$ tal que $g(y) = z$. Como f é sobrejetiva, existe $x\in X$ tal que $f(x) = y$. Logo existe $x\in X$ tal que  $g(f(x)) = g(y) = z$. Logo $g\circ f$ é sobrejetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $f:X \to Y$ uma função sobrejetiva. $f$ admite inversa à direita.
\end{prop}
\begin{proof}
	Para todo $y\in Y$, temos $f^{-1}(y) \neq \emptyset$, logo existe $x_y \in f^{-1}(y)$ tal que $f(x_y) = y$. Defina $g: Y\to X$, que associa $y\to x_y$ (axioma da escolha). Logo temos $f(g(y)) = f(x_y) = y$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $f:X \to Y$ uma função injetiva. $f$ admite inversa à esquerda.
\end{prop}
\begin{proof}
	Queremos definir $g: Y \to X$. Dado $y \in f(X)$, existe um único $x \in X$ tal que $f(x) = y$. Defina $g(y) = x$. Para $y\in Y - f(x)$, colocamos $g(y) = x_0$ , onde $x_0 \in X$ qualquer. Para todo $x\in X$, temos $f(x) \in f(X)$, logo $g\circ f (x) = x$. 
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ é uma função  então $f': X\to f(X)$, definida como $f'(x) = f(x)$, é uma sobrejeção.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $y\in f(X)$. Por definição de $f(X)$, existe $x\in X$ tal que $f(x) = f'(x) =  y$. Logo $f'$ é sobrejetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ é uma injeção então $f': X\to f(X)$, definida como $f'(x) = f(x)$, é uma bijeção.
\end{prop}
\begin{proof}
	Pela proposição anterior, $f'$ é sobrejetiva.
	Dados $a,b\in X$ com $f'(a)  = f(a) = f(b) =  f'(b)$. Como $f$ é injetiva, temos $a = b$, logo $f'$ é injetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	\label{propbijecao}
	Se $f: A\cup B \to C$ é uma bijeção, então $f': A \to C-f(B)$, $a\mapsto f(a)$ é uma bijeção.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $a,b \in A\subset A\cup B$, temos $f'(a) = f'(b) \iff f(a) = f(b) \implies a = b$ ($f$ é injetiva). Logo $f'$ é injetiva.

	Tomando $y \in C-f(B)$. Como $f$ é sobrejetiva, existe $x\in A\cup B$ tal que $f(x) = y$. Se $x\in B$, teríamos $f(x) \in f(B)$, logo $f(x) \not \in C-f(b)$ (contradição). Logo devemos ter $x\in A$. Logo existe $x\in A$ tal que $f'(x) = f(x) = y$. Logo $f'$ é sobrejetiva. 
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f: A \to B$ é uma bijeção e $C \subset B$, então $f': f^{-1}(C) \to C$, $x\mapsto f(x)$ é uma bijeção.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $a,b \in f^{-1}(C) \subset A$, temos $f'(a) = f'(b) \iff f(a) = f(b) \implies a = b$ ($f$ é injetiva). Logo $f'$ é injetiva.

	Tomando $y \in C$. Como $f$ é sobrejetiva, existe $x\in A$ tal que $f(x) = y\in C$. Como $f(x)\in C$, temos $x \in f^{-1}(C)$. Logo existe $x\in f^{-1}(X)$ tal que $f(x) = f'(x) =  y$. Logo $f'$ é sobrejetiva.   
\end{proof}

\begin{prop}
	Seja $f:A\to B$ uma função e $X\subset Y \subset B$. Temos $f^{-1}(X) \subset f^{-1}(Y)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $x\in f^{-1}(X)$, temos $f(x)\in X$. Como $X\subset Y$, temos $f(x)\in Y$. Portanto  $x\in f^{-1}(Y)$. Como $x\in f^{-1}(X) \implies x\in f^{-1}(Y)$, temos $f^{-1}(X) \subset f^{-1}(Y)$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $f:A\to B$ uma função bijetiva e $X,Y \subset B$. Temos $f^{-1}(X) = f^{-1}(Y) \iff X = Y$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $X = Y$ é direto. Supondo $f^{-1}(X) = f^{-1}(Y)$. Se $x\in X$, existe $a\in A$ tal que $f(a) = x$. Logo  $a\in f^{-1}(X)$. Portanto $a\in f^{-1}(Y)$. Logo $x = f(a) \in Y$.  Temos $ x = f(a) \in X \implies x = f(a) \in Y$. Para $y\in Y$ é análogo. Logo temos $X = Y$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se existe a bijeção $f: \{a\} \to X$, então $X = \{b\}$ para algum $b$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $b = f(a) \in X$. Seja $c\in X$. Como $f$ é sobrejetiva, existe $k\in \left\{a\right\}$ tal que $f(k) = c$. Temos obrigatoriamente que $k = a$, logo $b = f(a) = c$. Logo  $X =\left\{b\right\}$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:A\to B$ e $g: C \to D$ são bijeções, então $h : A\times B \to B\times D$, $h(a,c) = (f(a),g(c))$ é uma bijeção.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $(b,d) \in B\times D$. Como $f$ e $g$ são sobrejetivas, existem $a\in A$ e $c\in C$ tal que $f(a) = b$ e $g(c) = d$. Logo existe $(a,c) \in A\times C$ tal que $h(a,c) = (f(a),g(c)) = (b,d)$. Logo $h$ é sobrejetiva.

	Suponha $h((a,b)) = h((c,d)) \iff (f(a), g(b)) = (f(c), g(d)) \iff f(a) = f(c) \land g(b) = g(d)$. Como $f$ e $g$ são injetivas, temos $f(a) = f(c) \implies a =c $ e $g(b) = g(d) \implies b = d$. 
	Logo $h$ é injetiva. Como $h$ é injetiva e sobrejetiva, temos que  $h$ é bijetiva.

\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:A\to B$ é uma bijeção, então existe uma bijeção entre $\mathcal{F}(A, C)$ e $\mathcal{F}(B,C)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Definimos $\phi : \mathcal{F}(A, C) \to \mathcal{F}(B, C)$, que associa $g:A\to C$ a $h = g\circ f^{-1} :B\to C   $.  Se $\phi(p) = \phi(q)$, temos $p\circ f^{-1} = q \circ f^{-1}$, logo $(p\circ f^{-1} ) \circ f = (q\circ f^{-1})\circ f \implies p = q$, logo $\phi$ é injetiva. Seja $p \in \mathcal{F}(B,C)$. Seja $h = p\circ f : A\to C$. Temos $h\in \mathcal{F}(A,C)$ com $\phi(h) = (p\circ f)\circ f^{-1} = p$, logo $\phi$ é sobrejetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:A\to B$ é uma bijeção, então existe uma bijeção entre $\mathcal{F}(C, A)$ e $\mathcal{F}(C,B)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Definimos $\phi : \mathcal{F}(C, A) \to \mathcal{F}(C, B)$, que associa $g:C\to A$ a $h = f\circ g :C\to B   $.  Se $\phi(p) = \phi(q)$, temos $f\circ p  = f\circ q $, logo $f^{-1} \circ (f\circ p ) = f^{-1} \circ (f\circ q )  \implies p = q$, logo $\phi$ é injetiva. Seja $p \in \mathcal{F}(C,B)$. Seja $h = f^{-1} \circ p  : C\to A$. Temos $h\in \mathcal{F}(C,A)$ com $\phi(h) = f^{-1} \circ (f\circ p)  = p$, logo $\phi$ é sobrejetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	Não existe sobrejeção entre $X$ e $\mathcal{P}( X)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que exista a sobrejeção $f: X \to \mathcal{P}(X)$. Seja $A = \left\{ x \in X \: | \: x\not\in f(x) \right\}$. Temos $A\in \mathcal{P}(X)$. Como $f$ é sobrejetica, existe $p\in X$ tal que $f(p) = A$.  Temos $p\in A$ ou $p\not \in A$. Se $p\in A$, obtemos uma contradição, pois $x \in A \iff x \not \in f(x)$ e $f(p) = A$. Se $p\not \in A$, temos $p\in A$, pela definição  de $A$. Em ambos os casos, obtemos uma contradição. Logo não existe sobrejeção entre $X$ e $\mathcal{P}(X)$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Existe injeção entre $X$ e $\mathcal{P}( X)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $f: X\to \mathcal{P}(X), f(x) = \left\{x\right\}$. Temos $f(x) = f(y) \iff \left\{ x\right\} = \left\{y\right\}  \iff x = y$. Logo $f$ é injetiva.
\end{proof}
\begin{prop}
	Existe injeção entre $X$ e $\mathcal{F}(X,Y)$ se $Y$ possui pelo menos $2$ elementos.
\end{prop}
\begin{proof}
	$Y$ possuir 2 elementos implica na existência de $y_1,y_2\in Y$ com $y_1\neq y_2$. Logo seja $h:X\to \mathcal{F}(X,Y)$ , que associa $a\in X$ a $g_a:X\to Y$, dada por $$g_a(x) = \begin{cases} y_1 , & x = a\\ y_2, & x\neq a\end{cases}. $$
		Se $h(a) = h(b)$, temos $g_a = g_b$, logo $g_a(x) = g_b(x)$ para todo $x\in X$. Em particular, $g_a(a) = g_b(a)$. Se $a\neq b$, temos $g_a(a) = y_1 = y_2 = g_b(a)$ (contradição).  Logo temos $ a= b$.  Logo $h$ é injetiva.Logo existe injeção entre $X$ e $\mathcal{F}(X,Y)$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Não existe função sobrejetiva entre $X$ e $\mathcal{F}(X,Y)$ se $Y$ possui pelo menos $2$ elementos.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $f: X \to \mathcal{F}(X,Y)$ uma função qualquer.Logo  $f$ associa $a\in X$ a uma função $\phi_a : X\to Y$. Para simplificar notação, chamaremos $f(a) = \phi_a$. Seja $g: \mathcal{P}(Y) - \emptyset \to Y$ a função escolha definida em $\mathcal{P}(Y) - \emptyset$. Seja $h: X\to Y$ definida por $h(a) = g(Y -  \left\{ \phi_a(a)\right\})$. Como $Y$ tem pelo menos 2 elementos, temos $Y - \left\{ \phi_a(a)\right\} \neq \emptyset$ para todo $a\in X$.  Pela definição de função escolha, temos $h(a) \in Y - \left\{ \phi_a(a)\right\}$, logo $h(a) \neq \phi_a(a)$ para todo $a\in X$. Logo temos $h\neq \phi_a$ para todo $a\in X$. Logo $h\not\in f(X)$. Logo $f$ não é sobrejetiva.
\end{proof}
%\begin{proof}
	%Se existe bijeção $f : X \to Y$, então existe bijeção entre $ Z = \left\{ h \in \mathcal{X, X} \: | \: h \text{ é bijeção } \right\}$ e  $W = \left\{ h \in \mathcal{Y, Y} \: | \: h \text{ é bijeção } \right\}$
%\end{proof}
%\begin{proof}
	%Definindo $\phi: Z \to W$, que associa $h\in Z$ a $g: Y \to Y$, definida por $g(y) = f(h(f^{-1}(y)))$.  Como $g$ é composição de bijeções, temos $g$ bijeção. Logo $g\in W$.  Se $\phi(h) = \phi(p)$, temos $f(h(f^{-1}(y))) = f(p(f^{-1}(y)))$ para todo $y\in Y$. Como $f$ é injetiva, temos $h(f^{-1}(y)) = p(f^{-1}(y))$.  Tomando $y = f(x)$, para $x\in X$, temos $h(f^{-1}(f(x))) = p(f^{-1}(f(x))) \implies h(x) = p(x)$ para todo $x\in X$. Logo $h = p$.
%\end{proof}
\subsection{Produto Cartesiano}
\subsection{Relações}
\subsubsection{Definições iniciais}
\begin{definicao}[Relação]
	Uma relação $R$ entre os conjuntos $A$ e $B$ é um subconjunto do conjunto $A\times B$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[$a\mathrel{R}b$]
	Dado uma relação entre $A$ e $B$, dizemos que $a\in A$ está relacionado a $b\in B$ se $(a,b) \in R$. Escrevemos nesse caso $a\mathrel{R}b$. Portanto:
	$$ a\mathrel{R}b \iff  (a,b) \in R$$

	Não utilizarei essa notação, mas algumas fontes usam.
\end{definicao}
\subsubsection{Relações de Equivalência}
\begin{definicao}[Relação de equivalência]
	Uma relação $R \subset A \times A$ é de equivalência, se para todos $a,b,c \in A$ :
	\begin{itemize}
		\item (Simetria) $(a,b) \in R \iff  (b,a)\in R$.
		\item (Transitividade)  $(a,b)\in R \land (b,c)\in R \implies (a,c) \in R$.
		\item  (Reflexividade) $(a,a) \in R$.
	\end{itemize}
\end{definicao}
\begin{definicao}[$\overset{R}{\sim}$]
	Quando uma relação $R$ entre $A$ e $B$ for de equivalência, escrevemos $a\overset{R}{\sim} b$ no lugar de $(a,b) \in R$.
\end{definicao}
\begin{obs}
	Quando não houver confusão sobre a relação que estamos tratando, escreverei somente $a\sim b$ no lugar de $a\overset{R}{\sim} b$. 
\end{obs}
\begin{obs}

	Re-escrevendo a definição de relação de equivalência usando a nova notação, temos:

	Uma relação $R \subset A \times A$ é de equivalência, se para todos $a,b,c \in A$ :
	\begin{itemize}
		\item (Simetria) $a\sim b \iff  b \sim a$.
		\item (Transitividade)  $a \sim b \land b \sim c \implies a \sim c$.
		\item  (Reflexividade) $a \sim a$.
	\end{itemize}
\end{obs}
\begin{definicao}[Classe de equivalência]
	Dado uma relação de equivalência $R\subset A\times A$, a classe de equivalência de um elemento  $a\in A$ (denotada por $\bar{a}$) é dada por $$ \bar{a} = \left\{ x\in A \: | \: x\sim a \right\}$$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dada uma relação de equivalência $R\subset A \times A$ e $a\in A$, temos $a\in \bar{a}$. 
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $\bar{a} = \left\{ x\in A \: | \: x\sim a \right\}$. Como $a\sim a$ pela reflexividade, temos $a\in \bar{a}$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Dado uma relação $R \subset A \times A$ e $a,b\in A$, as afirmações abaixo são equivalentes:
	\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
		\item  $\bar{a} = \bar{b}$
		\item  $ a\sim b$
		\item  $ \bar{a} \cap \bar{b} \neq \emptyset$
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[itemindent=36pt]
		\item[(a) $\implies$ (b):] Supondo $\bar{a} = \bar{b}$. Como $a\in \bar{a}$, temos $a\in \bar{b}$ pela hipótese. Logo $a \sim b$ pela definição de $\bar{b}$.
		\item[(b) $\implies$ (c):] Supondo $a\sim b$.  Logo $a\in \bar{b}$. Como $a\in \bar{a}$ e $a\in \bar{b}$, temos $a\in \bar{a} \cap \bar{b} \implies \bar{a} \cap \bar{b} \neq\emptyset$.
		\item[(c) $\implies$ (a):] Supondo $\bar{a} \cap \bar{b} \neq \emptyset$, logo existe $c\in  \bar{a} \cap \bar{b}$, logo $c\sim a$ e $c\sim b$. Se $y \in \bar{a}$, temos $ y\sim a$. Como $c\sim a$, temos $y\sim c$. Como $c\sim b$, temos $y\sim b \implies y\in \bar{b}$. Supondo $y\in \bar{b}$, logo $y\sim b$. De $y\sim b \land b\sim c \land c \sim a$, temos $y\sim a \implies y\in \bar{a}$. Logo $\bar{a} = \bar{b}$.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\subsubsection{Relação de Ordem}
\begin{definicao}[Ordem Parcial]
	Uma relação $R \subset A \times A$ é  uma ordem parcial, se para todos $a,b,c \in A$ :
	\begin{itemize}
		\item (Anti-Simetria) $(a,b) \in R \land (b,a) \in R \iff  a = b$.
		\item (Transitividade)  $(a,b)\in R \land (b,c)\in R \implies (a,c) \in R$.
		\item  (Reflexividade) $(a,a) \in R$.
	\end{itemize}
\end{definicao}
\begin{definicao}[$\leq$]
	Se $R$ é uma ordem parcial de $A$, geralmente escrevemos $a\leq b$ no lugar de  $(a,b) \in R$.
\end{definicao}
\begin{obs}

	Re-escrevendo a definição de relação de ordem parcial usando a nova notação, temos:

	Uma relação $R \subset A \times A$ é uma ordem parcial, se para todos $a,b,c \in A$ :
	\begin{itemize}
		\item (Anti-Simetria) $a \leq b \land b \leq a \iff a = b$.
		\item (Transitividade)  $a \leq b \land b \leq c \implies a \leq c$.
		\item  (Reflexividade) $a \leq a$.
	\end{itemize}
\end{obs}
\begin{definicao}[Comparável]
	Dado um conjunto $A$ e uma relação de ordem $R$, dois elementos $a,b\in A$ são comparáveis se $a\leq b$ ou $b\leq a$.
\end{definicao}
\begin{obs}
	Dois elementos de um conjunto parcialmente ordenado podem não ser comparáveis.
\end{obs}
\begin{definicao}[Ordem Total]
	Uma ordem parcial $R$ onde quaisquer dois elementos são comparáveis é uma ordem total. Outros possíveis nomes são ordem linear ou ordem simples.
\end{definicao}
\subsubsection{Funções}
\begin{definicao}[Produto Cartesiano de uma Família]
	Se $\left\{ A_i \right\}_{i\in I}$ é uma família de conjuntos indexada por $I$, definimos $\displaystyle\prod_{i\in I} A_i$  como o conjunto de todas as funções $f:I \to \displaystyle\bigcup_{i\in I} A_i $  com $f(i) \in A_i$ para todo $i\in I$.
\end{definicao}



\subsection{Números Naturais}
\subsubsection{Axiomas de Peano}
\paragraph{Temos como conceitos primitivos o conjunto dos naturais, denotado por $\mathbb{N}$, cujos elementos são os números naturais, e uma função $s:\mathbb{N} \to \mathbb{N}$. Para cada $n\in \mathbb{N}$, o número $s(n)$ é o sucessor de $n$.  Temos os axiomas:}
\begin{axioma}
	$s:\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ é injetiva.
\end{axioma}
\begin{axioma}
	$\mathbb{N} - s(\mathbb{N}) = \left\{ 1 \right\}$. Ou seja, só existe um número natural que não é sucessor de nenhum outro, e ele é denotado por $1$.
\end{axioma}
\begin{prop}
	\label{propsuc}
	Todo natural diferente de $1$ possui um antecessor.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $n\neq 1$ um número natural. Suponha que não exista $n_0$ natural com $s(n_0) = n$. Logo $n \not \in s\left(\mathbb{N}\right)$. Logo $n\in \mathbb{N} - s(\mathbb{N})$. Mas $\mathbb{N} - s(\mathbb{N}) = \left\{ 1 \right\}$. Logo $n = 1$. Contradição. Logo existe  $n_0\in \mathbb{N}$ tal que $s(n_0) = n$.
\end{proof}
\begin{obs}
	Observe que a função $s: \mathbb{N} \to \mathbb{N}\setminus \{1\}$ é injetiva por definição e sobrejetiva pela proposicao \ref{propsuc}, logo é uma bijeção entre um subconjunto dos naturais com os naturais.
\end{obs}
\begin{axioma}[Princípio de indução]
	Se $X\subset \mathbb{N}$ é  um subconjunto tal que: 
	$$
	\begin{cases}
		1 \in X\\~\\
		n \in X \implies s(n) \in X
	\end{cases}
	$$
	Então $\mathbb{N} = X$.
\end{axioma}
\subsubsection{Soma nos Naturais}
\begin{definicao}[Soma]
	Dados $m,n\in \mathbb{N}$, sua soma $m+n$ é definida como:$$ m+n \coloneqq s^n(m).$$ A soma deve obedecer \begin{equation} m+1 = s(m)\end{equation} \begin{equation}m +s(n) = s(m+n)\end{equation}  para todos os $m,n$ naturais.
\end{definicao}
\begin{obs}
	Dedekind prova o "Teorema da Definição por Indução" para garantir que a notação $s^n(m)$ faça sentido.
\end{obs}
\begin{prop}[Associatividade da Soma]
	Para todos $p,m,n \in \mathbb{N}$, temos $m+(n+p) = (m+n) +p$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ p \in \mathbb{N} \: | \forall m,n\in \mathbb{N} \: : \: m+(n+p) = (m+n) + p \right\}$. Da definição de adição, temos pra qualquer $m,n$ que $n+1 = s(n)$, logo $m+(n+1)  = m+s(n) = s(m+n) = (m+n) +1 \implies m+(n+1) = (m+n) +1 $. Logo $1\in X$.  Se $p \in X$, temos $m+(n+p) = (m+n) +p $. Logo \begin{align*} 
		m+(n+s(p)) &= m+ s(n+p) \\~\\
		&= s\left(m+(n+p)\right) \\~\\ 
		&= s\left((m+n)+p\right) \\~\\ 
		&= (m+n) + s(p).
	\end{align*}
	Logo $p \in X \implies s(p) \in X$. Temos que $X =  \mathbb{N}$ pelo princípio de indução. Logo a soma é associativa nos naturais.
\end{proof}
\begin{lema}[Comutatividade da soma com o $1$]
	\label{lema1}
	Para todo $m \in \mathbb{N}$, temos $m+1 = 1 +m$.
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ m \in \mathbb{N} \: |  m+1 = 1+m \right\}$. Temos $1\in X$, pois $1+1 = 1+1$. Supondo $m\in X$, logo $m+1 = 1+m$. Temos \begin{align*} 
		1+ s(m)  &= s(1+m) \\~ \\
		&= s(m+1) \\~\\
		&= (m+1) +1 \\~\\
		&= s(m)+1
	\end{align*}
	Como $m\in X \implies s(m) \in X$ e $1\in X$, temos $X= \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}[Comutatividade da soma]
	Para todos $m,n \in \mathbb{N}$, temos $m+n = n +m$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ m \in \mathbb{N} \: | \forall n \in \mathbb{N} \: : \:  m+n = n+m \right\}$. Temos $1\in X$  pelo  Lema \ref{lema1}.
	Supondo $m\in X$, logo $m+n = n+m$ para todo $n\in \mathbb{N}$. Temos \begin{align*}
		n + s(m) &= s(n+m)  \\~\\
		&= s(m+n) \\~\\
		&= (m+n) + 1\\~\\
		&= 1+(m +n )\\~\\
		&= (1+m )+n \\~\\
		&= (m+1 )+n \\~\\
		&= s(m) +n \\~\\
	\end{align*}
	Como $1\in X$ e $m \in X \implies s(m) \in X$, temos $X = \mathbb{N}$ pelo princípio de indução.
\end{proof}
\begin{prop}[Lei do corte]
	Para todos $m,n, p  \in \mathbb{N}$, temos $m+n = m +p \implies n = p $.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ m \in \mathbb{N} \: | \forall n\in \mathbb{N}\: \forall p \in \mathbb{N} \: : \:  m+n = m+p\implies n=p \right\}$. Temos $1\in X$  pois $1+n = 1+p \implies n+1 = p+1 \implies s(n) = s(p) \implies n =p$ pela injetividade de $s$.
	Supondo $m\in X$, temos $m+n = m+ p \implies n = p$ para todos $n,p$ naturais. Temos \begin{align*}
		s(m) + n = s(m)+p &\implies \\~\\
		n + s(m)  =  p + s(m) &\implies \\~\\
		s(n + m)  =  s(p + m) &\implies \\~\\
		n+m = p+m &\implies \\~\\
		m+ n = m+p &\implies \\~\\
		n = p.
	\end{align*}
	Logo $s(m) +n = s(m) + p \implies n = p$.
	Como $1\in X$ e $m \in X \implies s(m) \in X$, temos $X = \mathbb{N}$ pelo princípio de indução.
\end{proof}
\begin{lema}[Não existem ciclos nos naturais]
	\label{lema2}
	Para todos $m,p\in \mathbb{N}$, temos $m\neq m+p$.
\end{lema}
\begin{proof}
	Suponha que $m = m+p$ com $m,p\in \mathbb{N}$. Logo $s(m) = s(m+p) \implies m+1 = (m+p) +1 \implies m+1 = m+(p+1) \implies 1 = p+1 \implies s(p) = 1$. Como $1$ não é sucessor de nenhum natural, temos uma contradição. Logo $m\neq m+p$ para todos naturais $m,p$.
\end{proof}
\begin{lema}[Unicidade da Tricotomia]
	\label{lema3}
	Dados dois naturais $m$ e $n$, apenas uma das 3 possibilidades ocorre:
	$$
	\begin{cases}
		m = n \\~\\
		\exists p \in \mathbb{N} \: : \: m = n+p \\~\\
		\exists q \in \mathbb{N} \:  : \:n = m+q 
	\end{cases}
	$$
\end{lema}
\begin{proof}
	Pelo lema \ref{lema2}, se $m=n$, não podemos ter $m = n+p = m+p$ ou $n = m+q = n+q$ para algum $p,q \in\mathbb{N}$. Se $\exists p \in \mathbb{N} \: : \:m = n+p$, não podemos ter $m = n$ pelo lema \ref{lema2} e não podemos ter $\exists q \in \mathbb{N} \: : \:n = m+q$, pois  teríamos $m = n+p = (m+q)+p = m+(q+p) \implies  m = m +(q+p)$, que contradiz o lema \ref{lema2}.
\end{proof}
\begin{prop}[Tricotomia]
	\label{tricotomia}
	Dados dois naturais $m$ e $n$, exatamente uma das 3 possibilidades ocorre:
	$$
	\begin{cases}
		m = n \\~\\
		\exists p \in \mathbb{N} \: : \: m = n+p \\~\\
		\exists q \in \mathbb{N} \:  : \:n = m+q 
	\end{cases}
	$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{m \in \mathbb{N} | \forall n \in \mathbb{N} \: : \: (m = n ) \lor (	\exists p \in \mathbb{N} \: : \: m = n+p ) \lor ( 	\exists q \in \mathbb{N} \: : \: n = m+q ) \right\}$, ou seja: o conjunto dos números naturais que satisfazem pelo menos uma das condições da tricotomia para todo $n$.  

	$1\in X$, pois dado $n\in \mathbb{N}$, temos $n = 1$ ou $n\neq 1$. Se $n=1$, temos $m =1 = n$. Se $n\neq 1$, como $\mathbb{N} - s(\mathbb{N}) = \left\{1\right\}$, temos que existe um $n_0\in \mathbb{N}$ tal que $s(n_0) = n$. Logo $n = n_0 +1 \implies \exists q \: : \: n = q+1  = q+m $.
	
	Supondo $m\in X$. Dado $n\in \mathbb{N}$, se $m = n$, temos $s(m) = s(n) = n+1$, logo $\exists p \in\mathbb{N} \: : \: s(n) = n+p$. Se  $\exists p \in\mathbb{N} \: : \: m = n+p$, temos $s(m) = s(n+p) = (n+p+1) = n +s(p)$ , logo $\exists p' \in\mathbb{N} \: : \: s(n) = n+p'$. Se $\exists q \in \mathbb{N} \: : \: n = m+q $ com $q=1$, temos $n = m+1 = s(m)$. Se $\exists q \in \mathbb{N} \: : \: n = m+q $ com $q\neq 1$, existe $q_0\in \mathbb{N}$ tal que $s(q_0) = q$, logo temos $n = m+q = m +s(q_0) = m+(q_0+1) = m+1+q_0 = s(m)+q_0 \implies \exists q' \in \mathbb{N} \: : \: n = s(m)+q' $. 

	Como $1\in X$ e $m\in X \implies s(m) \in X$, temos $X = \mathbb{N}$.  Logo para todo par $m,n\in \mathbb{N}$, pelo menos uma das condições da tricotomia ocorre. Pelo lema \ref{lema3}, apenas uma das possbilidades ocorre. 
	%Melhorar
\end{proof}
\subsubsection{Ordem nos Naturais}
\begin{definicao}[$<$]
	$$ m<n \iff \exists p\in \mathbb{N} \: : \: n = m+p$$
	Dados $m,n$ naturais, dizemos que $m$ é menor que $n$ ( $m<n$) quando existe $p\in \mathbb{N}$ tal que $n = m+p$.
\end{definicao}

\begin{prop}
	Temos $1 < n $ para todo $ 1 \neq n \in \mathbb{N}$ .
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $n \neq 1$, temos pela proposição \ref{propsuc} que $n$ possui um antecessor. Logo existe $n_0$ tal que $s(n_0) =n \implies n  = 1+n_0$. Logo $1<n$.
\end{proof}
\begin{definicao}[$\leq$]
	$$m \leq n \iff (m = n) \lor (m <n)$$
\end{definicao}
\begin{prop}[Transitividade da relação $<$]
	$m< n \land n< p \implies m < p$
\end{prop}

\begin{proof}
	Se $m<n$ e $n<p$, temos $n = m+q$ e $p = n+r$ para algum par $q,r\in \mathbb{N}$. Logo $p = n +r = (m +q) +r =m +(q+r)$. Logo $m<p$.
\end{proof}
\begin{prop}[Tricotomia da relação $<$]
	Dados $m,n\in \mathbb{N}$, exatamente uma das afirmações ocorre: $m=n$, ou $m<n$, ou $n<m$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Segue diretamente da proposição \ref{tricotomia}.
\end{proof}
\begin{prop}
	$$ p\leq q \land q \leq p \iff  p = q$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $p = q$, temos $p\leq q $ e $q \leq p$. 

	Supondo $p\leq q \land q\leq p$. Se $p=q$, acabou a demonstração. Supondo $p\neq q$. Logo devemos ter $p <q $ e $q <p$ (contradição). Logo devemos ter $p=q$.

\end{proof}
\begin{prop}
	Dados $m,n,p$ naturais, temos $$m +p < n+p \implies m <n.$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $m+p < n+p \implies \exists q \in \mathbb{N} \: : \: n+p = (m+p) + q \implies  \exists q \in \mathbb{N} \: : \: n = m + q \implies m<n$.
\end{proof}
\begin{lema}
	\label{lemaDesigualdade}
	$$ m < n+1 \iff m \leq n$$
\end{lema}
\begin{proof}
	Supondo $m<n+1$. Logo existe $q\in \mathbb{N}$ tal que $n+1 = m+q$. Se $q = 1$, temos $n+1  = m+1 \implies n = m \implies m \leq n$. Se $q\neq 1$, existe $q_0$ tal que $s(q_0) = q$. Logo $n+1 = m+s(q_0) = m+q_0+1\implies n = m+q_0 \implies m< n \implies m \leq n$. 

	Se $m \leq n$, temos $m\leq n < n+1 \implies m<n+1$.
\end{proof}
\subsubsection{Produto nos Naturais}
\begin{definicao}[Multiplicação]
	Para todo $m\in \mathbb{N}$, seja $f_m : \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ que associa cada $p\in \mathbb{N}$ a $f_m(p) = m+p$.
	Dados $m,n \in \mathbb{N}$, o produto entre naturais satisfaz $m\cdot 1 = m$ e  $ m\cdot (n+1) = (f_m)^n(m)$ .
\end{definicao}
\begin{lema}[ Distributiva do sucessor]
	$$m\cdot(n+1) = mn +m$$
\end{lema}
\begin{proof}
	\label{lemaDistributiva1}
	Se $n = 1$, temos  $m\cdot(1+1) = (f_m)^1(m) = f_m(m) = m+m = m\cdot 1 +m$. Se $n\neq 1$, existe $n_0\in \mathbb{N}$ tal que $s(n_0) = n$. Logo temos $m\cdot( n +1) = (f_m)^{n}(m) = (f_m)^{s(n_0)}(m) =   f_m( (f_m)^{n_0} (m)) = f_m( m(n_0+1)) = f_m(m \cdot n ) =  mn+m$.
\end{proof}
\begin{prop}[ Distributiva à esquerda]
	$$m\cdot(n+p) = mn +mp$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{p \in \mathbb{N} | \forall m,n \in \mathbb{N} \: : \:  n\cdot(m+p) = nm + np\right\}$. Temos $1\in X$ pelo lema \ref{lemaDistributiva1}. Supondo $p\in X$. Temos \begin{align*}
		n\cdot(m+s(p)) &= n\cdot ((m+p)+1)  \\~\\
		&= n\cdot(m+p) + n\\~\\
		&= nm+np+n\\~\\
		&=nm+n(p+1)\\~\\
		&=nm+n\cdot s(p)
	\end{align*}
	Como $p\in X\implies s(p) \in X $ e $1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}[ Distributiva à direita]
	$$(m+n)\cdot p = mp +np$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{p \in \mathbb{N} | \forall m,n \in \mathbb{N} \: : \:  (m+n)\cdot p = mp + np\right\}$. Temos $1\in X$, pos $(m+n)\cdot 1 = m+n = m\cdot 1 + n \cdot 1$ . Supondo $p\in X$. Temos \begin{align*}
		(m+n)\cdot s(p) &= (m+n)\cdot(p+1)  \\~\\
		&= (m+n)\cdot p + (m+n)\\~\\
		&= mp+np+m+n\\~\\
		&=mp+m+ np+n\\~\\
		&=m(p+1)+ n(p+1)\\~\\
		&=m\cdot s(p) + n\cdot s(p)
	\end{align*}
	Como $p\in X\implies s(p) \in X $ e $1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}[Associatividade]
	$$m\cdot(n\cdot p) = (m\cdot n ) \cdot p$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{p \in \mathbb{N} | \forall m,n \in \mathbb{N} \: : \:  m\cdot( n\cdot p) = (m\cdot n )\cdot p \right\}$. Temos $m\cdot (n\cdot1) = m\cdot n = (m\cdot n ) \cdot 1$, logo $1\in X$. \\ ~\\ Supondo $p\in X$. Temos 
	 \begin{align*}
		 m\cdot (n\cdot s(p)) &= m\cdot(n\cdot ( p+1) )  \\~\\
		 &= m\cdot ( n\cdot p + n) \\~\\
		 &= m\cdot ( n\cdot p) + m\cdot n \\~\\
		 &= (m\cdot  n)\cdot p + (m\cdot n) \\~\\
		 &= (m\cdot  n)\cdot (p+1) \\~\\
		 &= (m\cdot  n)\cdot s(p) \\~\\
	\end{align*}
	Como $p\in X\implies s(p) \in X $ e $1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{lema}[Comutatividade com $1$]
	\label{comutatividade1}
	$$m\cdot 1 = 1 \cdot m $$
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{m \in \mathbb{N} |  m\cdot 1 = 1\cdot m  \right\}$. Temos $1\cdot 1 = 1\cdot 1  $, logo $1\in X$. Supondo $m\in X$. Temos 
	 \begin{align*}
		 s(m)\cdot 1 &= (m+1)\cdot 1   \\~\\
		 &= m+1  \\~\\
		 &= m\cdot 1 + 1\cdot1  \\~\\
		 &= 1\cdot m +1\cdot 1   \\~\\
		 &=1\cdot (m+1)   \\~\\
		 &=1\cdot s(m)   \\~\\
	\end{align*}
	Como $m\in X\implies s(m) \in X $ e $1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}[Comutatividade]
	$$m\cdot n = n \cdot m $$
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{n \in \mathbb{N} | \forall m \in \mathbb{N} \: : \:  m\cdot n = n\cdot m  \right\}$. Temos $1\in X$ pelo lema \ref{comutatividade1}. Supondo $n\in X$. Temos 
	 \begin{align*}
		 m\cdot s(n) &= m\cdot(n +1 )  \\~\\
		 &=mn + m\cdot1 \\~\\
		 &=nm + 1\cdot m \\~\\
		 &=(n+1)\cdot m  \\~\\
		 &=s(n)\cdot m \\~\\
	\end{align*}
	Como $p\in X\implies s(p) \in X $ e $1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}[Monotonicidade]
	$$ m< n \implies  mp < np $$
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $m<n$. Logo $n = m+q$ com $q\in \mathbb{N}$. Logo $np = (m+q)p = mp +qp$. Como $qp\in \mathbb{N}$, temos $mp < np$.
\end{proof}
\begin{prop}[Lei do cancelamento]
	$$ mp < np \implies  m < n $$
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $mp < np$. Pela tricotomia, temos  $n<m$, $m=n$, ou $m < n$. Se $n<m$, temos $np < mp$ (contradição). Se $m = n$, temos $mp = np$ (contradição). Logo devemos ter $m <n$.

\end{proof}
\begin{definicao}[Elemento Mínimo]
	Dado $X\subset \mathbb{N}$, dizemo que $p\in X$ é o menor elemento (ou elemento mínimo) de $X$ se $\forall n\in X \: : \: p\leq n$.
\end{definicao}
\begin{obs}
	Como $\forall n\in \mathbb{N} \: : \: 1 \leq n$, temos que $1\in X$ implica $1$ menor elemento de $X$.
\end{obs}
\begin{prop}
	O elemento mínimo de um conjunto $X\subset \mathbb{N}$, quando existir, é unico.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que dado um conjunto $X\subset\mathbb{N}$,  existam $p,q\in X$ elementos mínimos. Logo $p\leq q $ e $q \leq p$. Logo $p=q$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Maior elemento]
	Dado $X\subset \mathbb{N}$, dizemo que $p\in X$ é o maior elemento (ou elemento máximo) de $X$ se $\forall n\in X \: : \: p\geq n$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Os naturais não possuem maior elemento.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que $x\in \mathbb{N}$ seja o maior elemento de $\mathbb{N}$. Teríamos $s(x)\in \mathbb{N}$ e $x < s(x)$ (contradição). Logo os naturais não possuem maior elemento. 
\end{proof}
\begin{prop}
	O elemento máximo de um conjunto $X\subset \mathbb{N}$, quando existir, é unico.
\end{prop}
\begin{proof}
	Exercício.
\end{proof}
\begin{definicao}[$I_n$]
	$$I_n := \left\{ x\in \mathbb{N} \: | \:  x\leq n \right\}$$
\end{definicao}
\begin{lema}
	$$I_{n+1} = I_n \cup \left\{n+1\right\}$$
\end{lema}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		x \in I_{n+1} &\iff \\
		x\leq n+1 &\iff \\
		x < n+1 \lor x = n+1 &\iff \\
		x \leq n \lor x = n+1 & \iff \\
		x\in I_n \lor x \in \left\{n+1\right\} & \iff \\
		x \in I_n \cup \left\{n+1\right\} \\
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{teo}[Princípio da boa Ordenação]
	Todo subconjunto $A\neq \varnothing $ dos naturais admite menor elemento.
\end{teo}
\begin{proof}
	Dado $A\subset \mathbb{N}$ não vazio. Se $1\in A$, temos $1$ menor elemento.  

	Supondo $1\not \in A$. Logo $1\in \mathbb{N} - A$.  Seja $X = \left\{ x \in \mathbb{N} \: | \:  I_n \subset \mathbb{N} - A \right\}$.   Como $1\in \mathbb{N} - A$, temos $I_1 = \left\{1\right\} \subset \mathbb{N} - A$, logo $1 \in X$.   Como  $A$ é não vazio, existe $a\in A$. Logo $a\not \in \mathbb{N} -A$.  Temos $a\leq a \implies a\in I_a$. Logo $I_a \not \subset \mathbb{N} - A$.   Logo $a \not \in X$. Temos $1 \in X$ e $X\neq \mathbb{N}$, logo o axioma da indução deve falhar. Logo deve existir $n\in X$ com $n+1 = s(n)\not \in X$. 

	Afirmo que $n+1$ é o menor elemento de $A$.  Como $n\in X$, temos $I_n \subset \mathbb{N} - A$, logo $x \leq n \implies x \in \mathbb{N} - A$. Como $n+1\not \in X$, temos $I_{n+1} \not \subset \mathbb{N} - A$.  Logo existe um $m \in I_{n+1}$ com $m\not \in \mathbb{N} - A\implies m  \in A$. Observe que $m\in I_{n+1} \implies m \leq n+1 \implies m = n+1 \lor m<n+1$. Se $m < n+1$, temos pelo Lema \ref{lemaDesigualdade} que $m\leq n$, que implica $m\in I_{n}$, logo $m\in \mathbb{N} - A$ (contradição). Logo devemos ter $m = n+1$. Temos portanto que $n+1\in A$. 


	Suponha que exista $p \in A$ tal que $p < n+1$.  Teríamos $p\leq n \implies p \in I_n \implies p \in \mathbb{N} -A \implies p \not \in A$. Contradição. Logo temos $n+1\leq p$ para todo $p\in A$. Logo $n+1$ é o menor elemento de $A$.
\end{proof}
\begin{teo}[Indução completa]
	Seja $X \subset \mathbb{N}$ tal que $( \forall m \in \mathbb{N} \: : \: m < n \implies m\in X) \implies n \in X $. Então $X = \mathbb{N}$
\end{teo}
\begin{proof}
	Temos $1 \in X$, pois $1\not \in X$ implicaria na existência de um $m < 1$ com $m\not \in X$.    Supondo $X\neq \mathbb{N}$ e $A = \mathbb{N} - X$. Como $X\neq \mathbb{N}$, temos $A \neq \emptyset$. Logo $A$ possui um menor elemento $a\in A$.  Se $p\in \mathbb{N}$ com $p < a $, então $p \not \in A$, logo $p\in X$. Como $ \forall p \in \mathbb{N} \: : \: p < a \implies p \in X$, temos $a \in X$. Contradição. Logo $A$ é vazio. Logo $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}


\subsection{Conjuntos Finitos e Infinitos}

\subsubsection{Conjuntos Finitos}
\begin{definicao}[ Conjuntos finitos]
	Um conjunto $X$ é finito quando for vazio ou quando existir para algum $n\in \mathbb{N}$ uma bijeção $\phi \: :\: I_n \to X$
\end{definicao}
\begin{definicao}[Tamanho de um conjunto]
	Dado um conjunto finito. Dizemos que ele tem zero elementos se for vazio e que ele tem $n$ elementos se tiver bijeção com $I_n$.
\end{definicao}
\begin{obs}
	O conjunto $I_n$ é finito e possui $n$ elementos. 
\end{obs}
\begin{obs}
	Denota-se $|A|$ como o tamanho do conjunto $A$.
\end{obs}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ é uma bijeção, então $X$ é finito se, e somente se, $Y$ for finito.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $X$ for finito, então existe um bijeção $\phi \: : \: I_n \to X$.  A composição $(\phi \circ f) \: : \: I_n \to Y$ é uma bijeção, logo $Y$ é finito. O caso $Y$ finito é análogo.
\end{proof}
\begin{teo}
	Seja $A\subset I_n$ não vazio. Se exite uma bijeção $f: I_n \to A$, então $A = I_n$.
	\label{TeoremaSubFinito}
\end{teo}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{n \in \mathbb{N} \: | \: \forall A \subset I_n \: : \: (\text{Existe uma bijeção } f:  I_n \to A ) \implies A = I_n \right\}$. Temos $1\in X$, pois  $I_1 = \left\{1\right\}$ e $A\subset I_1 \implies A = \left\{1\right\}  = I_1$. Supondo $n\in X$.  Seja $A\subset I_{n+1}$ com uma bijeção $f:I_{n+1} \to A$. Restringindo $f$ a $I_n$, obtemos $f': I_n \to A-\left\{f(n+1)\right\}$, que é uma bijeção pela proposição \ref{propbijecao}.

	Se $A - \left\{f(n+1) \right\} \subset I_n$, temos por $n\in X$ que $A-\left\{f(n+1)\right\} = I_n$. Como o contra-domínio de $f$ é $A$ e $A\subset I_{n+1}$, temos que $f(n+1)\in A \implies f(n+1) \in I_{n+1} \implies f(n+1) \in I_n \lor f(n+1)\in \left\{n+1\right\} $. Se $f(n+1) \in I_n$, temos $f(n+1)\not \in A-\left\{f(n+1)\right\}$, logo $A - \left\{ f(n+1) \right\} \neq I_n$ (contradição). Logo temos $f(n+1) = n+1$. Logo $ f(n+1) = n+1 \in A$. Como $ A - \left\{ n+1\right\} = A -\left\{ f(n+1) \right\}  = I_n$, temos $ (A - \left\{ n+1\right\}) \cup \left\{n+1\right\} =   I_n\cup\left\{n+1\right\} \implies A\cup \left\{n+1\right\} = I_{n+1} \implies A = I_{n+1}$. Logo temos $A = I_{n+1}$.


	Se $A - \left\{f(n+1)\right\} \not \subset I_n$. Logo existe $a\in A$ tal que $a\not \in I_n$ e $a\neq f(n+1)$. Mas $A\subset I_{n+1}$. Logo $a\in I_{n+1} = I_n \cup \left\{n+1\right\}$. Logo devemos ter $a  =n+1$. Como $f$ é sobrejetiva, existe $m\in I_{n+1}$ tal que $f(m) = n+1$. Definindo a função $g \: : \: I_{n+1} \to A$, como $g(x) = \begin{cases}
		f(x), &x\neq f(n+1) \land x \neq n+1\\
		n+1, &x = n+1 \\
		f(n+1), &x = m
	\end{cases}$. Temos $g$ uma bijeção. Logo a restrição $g': I_n \to A-\left\{g(n+1) \right\}$ é uma bijeção com $A - \left\{g(n+1) \right\} \subset I_n$ . Portanto temos $A - \left\{g(n+1)\right\} = I_n$ com $A = I_{n+1}$. 
	%melhorar
\end{proof}
\begin{prop}
	Se existe uma bijeção $f: I_n \to I_m$, então $I_m = I_n$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $m\leq n$, então existe uma bijeção $f:I_n \to I_m$ com $I_m \subset I_n$. Logo pelo teorema anterior, temos $I_m = I_n$. Se $n > m$, temos a bijeção $f^{-1}: I_m \to I_n$ com $I_n \subset I_m$. Logo pelo teorema anterior $I_m = I_n$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Não existe uma bijeção $f:X\to Y$ entre um conjunto finito $X$ e uma parte própia $Y \subset X$.
\end{prop}
\begin{proof}
	\label{propPartePropria}
	Como $X$ é finito, existe uma bijeção $g: I_n \to X$. Suponha que exista uma bijeção $f:X\to Y$. Como $Y$ é parte própria, existe um $x\in X -Y$. Tome $A = g^{-1}(Y)\subset g^{-1}(X) = I_n$. Temos $g^{-1}(x) \not \in A$, logo $A$ é uma parte própria de $I_n$. Queremos achar uma bijeção $h: I_n \to A$. Restringindo $g$ a $A$, obtendo a bijeção $g':A\to Y$. Definindo a bijeção $h = (g') \circ f \circ g : I_n \to A$. Pelo teorema \ref{TeoremaSubFinito}, temos que $A = I_n$. Uma contradição, pois $A$ é parte própria de $I_n$. Logo não existe bijeção entre um conjunto finito $X$ e uma parte própria $Y\subset X$.
\end{proof}
\begin{lema}
	Todo subconjunto $A$ de $I_n$ é finito e temos $|A| \leq n$ 
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ n\in \mathbb{N} \: | \:  A \subset I_n \implies A \text{ finito } \land |A| \leq n \right\}$. Temos $1 \in X$, pois os subconjuntos de $I_1 = \left\{1\right\}$ são $\left\{\right\} $ e $\left\{1\right\} = I_1$, ambos finitos. 

	Suponha $n \in X$.  Seja $A \subset I_{n+1} = I_n\cup \left\{n+1\right\}$.  Se $n+1\not \in A$, então temos $A \subset I_n$. Pela hipótese de indução, temos $A$ finito e $|A| \leq n < n+1$. 

	Supondo $n+1\in A$. Se $A = \left\{n+1\right\}$, temos $A$ finito e $|A| = 1 \leq n$.  Supondo $A \neq \left\{n+1\right\}$, temos $B = A-\left\{n+1\right\} \neq \emptyset$ e $B\subset I_n$. Logo $B$ é finito e temos $ k = |B| \leq n$. Como $B$ é finito, existe a bijeção $f: I_k \to B$. Definindo a bijeção $f': I_{k+1} \to A$ pondo $f'(x) = f(x)$ para $x\in I_n$ e $f(k+1) = n+1$.  Logo $A$ é finito e temos $|A| = k+1 \leq n+1$.


\end{proof}
\begin{lema}
	Seja $A\subset I_n$. Temos $|A| = n \iff A = I_n$.
\end{lema}
\begin{proof}
	Se $|A| = n$, existe a bijeção $f: I_n \to A$,com $A \subset I_n$, logo $A = I_n$.
\end{proof}
\begin{teo}
	Todo subconjunto $Y$ de um conjunto finito $X$ é finito e $|Y| \leq |X|$, com $|Y| = |X| \iff X = Y$.
\end{teo}
\begin{proof}
	Se $X$ é finito, existe uma bijeção $f : I_n \to X$. Seja $A = f^{-1}(Y) \subset I_n$ e seja a bijeção $f': A \to Y$ a restrição de $f$ a $A$.  Como $A\subset I_n$, temos $A$ finito e $|A| \leq n$. Logo $Y$ é finito e  $|Y| = |A| \leq n$.  Temos $|Y| = |A| = n  = |X| \iff |A| = I_n$. Logo $f^{-1}(Y) = I_n = f^{-1}(X)$. Logo $X = Y$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $f:X\to Y$ uma função injetiva. Se $Y$ é finito, então $X$ é finito e $|X|\leq |Y|$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Como existe a injeção $f: X\to Y$, temos a bijeção $f': X \to f(X)$,  com $f(X)\subset Y$. Como $Y$ é finito, temos $f(X)$ finito e  $|f(X)| \leq Y$. Como existe a bijeção $f':X\to f(X)$, temos $|X| = |f(X)| \leq Y$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $f:X\to Y$ uma função sobrejetiva. Se $X$ é finito, então $Y$ é finito e $|Y|\leq |X|$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $f$ é sobrejetiva, ela admite inversa à direita. Seja $g: Y\to X$ a inversa à direita de $f$.  Se $g(y) = g(y')$, temos $f(g(y)) = f(g(y'))$, logo $y = y'$. Logo $g$ é injetiva. Pela proposição anterior, temos $Y$ finito com $|Y| \leq |X|$. 
\end{proof}
\subsubsection{Conjuntos Infinitos}
\begin{definicao}[Conjunto infinito]
	Um conjunto é infinito quando não for finito.
\end{definicao}
\begin{obs}
	A função sucessor com o contradomínio reduzido é uma bijeção entre uma parte dos naturais com os naturais:
	$$s: \mathbb{N} \to \mathbb{N} - \left\{1\right\}$$
	Logo os naturais são infinitos.
\end{obs}
\begin{definicao}[Conjunto limitado]
	Um conjunto $X\subset \mathbb{N}$ é limitado quando existe $p\in \mathbb{N}$ tal que $\forall n\in X \: : \: n \leq p$.
\end{definicao}

%
%\begin{definicao}[Soma finita]
	%Seja $A$ um anel, $n\in \mathbb{N}$ e $x_1,x_2,\cdots, x_n \in A$. Definimos indutivamente a soma de $x_1,\cdots, x_n$, como 
%\end{definicao}

\begin{teo}
	Seja $X\subset \mathbb{N}$ não vazio. As seguintes afirmações são equivalentes:
	\begin{itemize}
		\item $X$ é finito.
		\item $X$ é limitado.
		\item $X$ possui maior elemento.
	\end{itemize}
\end{teo}
\begin{proof}
	$\text{(a) } \implies \text{ (b)}$ \\

	Seja $A = \left\{ n\in \mathbb{N} \: | \:  |X| = n \implies X \text{ limitado } \right\}$. Se $|X| = 1$, temos que $X =\left\{a\right\}$ para algum $a\in \mathbb{N}$. Logo $X$ é limitado pelo $a$, pois $a\leq a$. Supondo $n\in X$.  Seja $|X| = n+1$. Logo existe uma bijeção $f: I_{n+1} \to X$. Tomando a bijeção $f':I_n \to X-\left\{f(n+1)\right\}$. Logo $X-\left\{f(n+1)\right\}$ tem tamanho $n$. Pela hipótese de indução, temos $X - \left\{ f(n+1)\right\}$ limitado por um $p \in \mathbb{N}$, ou seja: $\forall t\in X - \left\{f(n+1) \right\} \: : \: t\leq p $. Se $f(n+1) \leq p$, temos que $p$ limita $X$. Se $p\leq f(n+1)$, temos para todo $t\in X - \left\{ f(n+1) \right\}$ que $t\leq p \leq f(n+1)$ e $f(n+1)\leq f(n+1)$, logo $f(n+1)$ limita $X$.

	Como $1\in A$ e $n \in A \implies n+1\in A$, temos $A = \mathbb{N}$


	$\text{(a) } \implies \text{ (b)}$ [Outra forma] \\
	Seja $X = \left\{x_1,x_2,\cdots x_n \right\}$, defina $a = x_1+x_2+\cdots x_n$. Temos $x\leq a $ para todo $x\in X$, logo $X$ é limitado.
	

	$\text{(b) } \implies \text{ (c)}$ \\

	Como $X$ é limitado, existe um $p\in \mathbb{N}$ tal que $\forall n \in X \: : \: n \leq p$. É natural pensar que o maior elemento será o menor dos "limitadores". Logo seja $A = \left\{ p \in \mathbb{N} \: | \: \forall n \in X \: : \: n\leq p \right\}$. $A$ é não vazio, logo é limitado inferiormente por um $a\in A$. Se $a\in X$, $a$ é o maior elemento de $X$.  Supondo $a\not \in X$. Logo temos para todo $n\in X$ que  $n \leq a$, mas nunca  $n = a$, logo temos $n < a$. Se $a = 1$, temos $n<1$ (contradição) . Se $a \neq 1$, existe $a_0$ tal que $a_0 + 1 = a$. Pelo lema \ref{lemaDesigualdade}, obtemos $n < a_0+1 \implies n \leq a_0$ para todo $n\in X$. Uma contradição, pois $a_0\in A$ com $a_0 < a$ ($a$ é o menor elemento de $A$).  Logo devemos ter $a\in X$. Logo $X$ possui maior elemento.

	$\text{(c) } \implies \text{ (a)}$ \\

	Seja $p\in X$ o maior elemento de $X$. Conjecturo que $|X| \leq p$.  Vamos mostrar que $X \subset I_p$.  Seja $x\in X$. Como $p$ é o maior elemento de $X$, temos $x\leq p$. Como $X\subset \mathbb{N}$, temos $x\in \mathbb{N}$. Como $x\in \mathbb{N}$ e $x\leq p$, temos $x\in I_p$. Como $x\in X\implies x\in I_p$, temos $X\subset I_p$. Logo $X$ é finito e $|X| \leq  p$.
\end{proof}
\begin{teo}
	Sejam $X,Y$ conjuntos finitos disjuntos, então $X\cup Y$ é finito e $|X\cup Y| = |X| + |Y|$.
\end{teo}
\begin{proof}
	Sejam $f_x : I_n \to X$ e $f_y : I_m \to Y$ bijeções.
	Seja $f_{xy}: I_{n+m} \to X\cup Y$ definida como: 

	$$ f_{xy}(p) = \begin{cases} f_x(p), & p\leq n \\ f_y(r), &n <  p \leq n+m    \end{cases} $$
	Se $n <p$, existe $r \in \mathbb{N}$ tal que $p = n+r$. Como $p \leq n+m$, temos $r \leq m$.

	Supondo $f_{xy}(p) = f_{xy}(q)$ com $p\neq q$. Logo $p<q$ ou $q<p$. Supondo sem perda de generalidade que $p<q$. Se $n < q \leq n+m$ e $p \leq n$, temos $f_x(p) = f_y(q)$, mas $X$ e $Y$ são disjuntos, logo  devemos ter ou $p < q \leq n$  ou $n < p < q \leq m+n$. Se $ p < q \leq n$, temos $f_x(p) = f_x(q) \implies p = q$ ($f_x$ injetiva). O caso $ n < p < q \leq m+n$ é analogo. Logo $f_{xy}(p) = f_{xy}(q) \implies p = q$ (contradição). Logo devemos ter  $p = q$. Logo $f_{xy}$ é injetiva.

	Seja $p\in X\cup Y$. Logo $p\in X$ ou $p\in Y$. Supondo $p\in X$. Como $f_x$ é sobrejetiva, existe $n_x \in I_n$ tal que $f_x(n_x) = p$. Como $n_x\leq n$, temos $f_{xy}(n_x) = f_x(n_x) = p$.  Se  $p\in Y$. Como $f_y$ é sobrejetiva, existe $n_y \in I_m$ tal que $f_y(n_y) = p$. Como $n_y\leq m$, temos $ n < n+n_y \leq m $  e $f_{xy}(n+n_y) = f_y(n_y) = p \: (n_y = r)$ . Logo $f_{xy}$ é sobrejetiva.
	
	Logo $f_{xy}$ é bijetiva.

	Logo $X\cup Y$ é finito e tem tamanho $n+m = |X| + |Y|$.


	
\end{proof}
\begin{prop}
	Sejam $X,Y$ conjuntos finitos , então $X\cup Y$ é finito e $|X\cup Y| \leq |X| + |Y|$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Sejam $f_x : I_n \to X$ e $f_y : I_m \to Y$ bijeções.
	Seja $f_{xy}: I_{n+m} \to X\cup Y$ definida como: 

	$$ f_{xy}(p) = \begin{cases} f_x(p), & p\leq n \\ f_y(r), &n <  p \leq n+m    \end{cases} $$
	Se $n <p$, existe $r \in \mathbb{N}$ tal que $p = n+r$. Como $p \leq n+m$, temos $r \leq m$.


	Seja $p\in X\cup Y$. Logo $p\in X$ ou $p\in Y$. Supondo $p\in X$. Como $f_x$ é sobrejetiva, existe $n_x \in I_n$ tal que $f_x(n_x) = p$. Como $n_x\leq n$, temos $f_{xy}(n_x) = f_x(n_x) = p$.  Se  $p\in Y$. Como $f_y$ é sobrejetiva, existe $n_y \in I_m$ tal que $f_y(n_y) = p$. Como $n_y\leq m$, temos $ n < n+n_y \leq m $  e $f_{xy}(n+n_y) = f_y(n_y) = p \: (n_y = r)$ . Logo $f_{xy}$ é sobrejetiva.
	

	Logo $X\cup Y$ é finito e $|X| + |Y| \leq |X| + |Y|$.

\end{proof}
\begin{prop}
	Temos para todos $m,n\in \mathbb{N}$ que $I_n\times I_m$ é finito e $|I_n\times I_m| = n\cdot m$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ n \in \mathbb{N} \: | \: \forall m\in \mathbb{N} \: : \: |I_n \times I_m| = n\cdot m \right\}$.  Temos $1\in X$, pois para qualquer $m\in \mathbb{N}$, existe uma bijeção entre $I_m$ e $I_m\times I_1$, logo $I_m\times I_1$ é finito e  $|I_m\times I_1| = |I_m| = m = 1\cdot m$.


	Supondo $n \in X$. Dado $m\in \mathbb{N}$, seja $ I_m \times I_{n+1} = I_m\times \left( I_n \cup \left\{n+1\right\} \right) = (I_m \times I_n) \cup \left( I_m \times \left\{ n+1\right\}\right)$. Temos $(I_m \times I_n)$ finito e $|I_m \times I_n| = m\cdot n$ (hipótese de indução) e $I_m\times \left\{n+1\right\}$ finito com  $|I_m\times \left\{n+1\right\}| = m$. Logo $| I_m \times I_{n+1}  |=| (I_m \times I_n) \cup \left( I_m \times \left\{ n+1\right\}\right)| = mn + m = m\cdot(n+1)$.

	Como $1\in X$ e $n\in X \implies n+1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Sejam $X,Y$ conjuntos finitos , então $X\times  Y$ é finito e $|X\times Y| = |X| \times |Y|$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Sejam $f_x : I_n \to X$ e $f_y : I_m \to Y$ bijeções. Logo $g: I_n \times I_m \to X\times Y$, definida por $g(p,q) = (f_x(p), f_y(q))$ é uma bijeção. Logo $|X\times Y| = |I_n\times I_m| = m\cdot n = |X| \times |Y|$.
		
\end{proof}
\begin{prop}
	Temos para todos $m,n\in \mathbb{N}$ que $\mathcal{F}(I_n, I_m)$ é finito e $|\mathcal{F}(I_n, I_m)| = m^n$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Seja $X = \left\{ n \in \mathbb{N} \: | \: \forall m\in \mathbb{N} \: : \: |\mathcal{F}(I_n, I_m) | = m^n \right\}$.  Temos $1\in X$, pois para qualquer $m\in \mathbb{N}$, existe uma bijeção entre $I_m$ e $\mathcal{F}(I_1, I_m)$, logo $\mathcal{F}(I_1, I_m)$ é finito e  $|\mathcal{F}(I_1, I_m)| = |I_m| = m =  m^1$. 

	Supondo $n\in X$. Temos $\mathcal{F}(I_{n+1}, I_{m} ) = \mathcal{F}(I_n\cup\left\{n+1\right\}, I_m)$. Existe uma bijeção entre $\mathcal{F}(I_n\cup\left\{n+1\right\}, I_m)$ e $\mathcal{F}(I_n, I_m) \times \mathcal{F}(\left\{n+1\right\}, I_m)$. Existe uma bijeção entre  $\mathcal{F}(\left\{n+1\right\}, I_m)$ e  $\mathcal{F}(I_1, I_m)$. Logo  existe uma bijeção entre $\mathcal{F}(I_n, I_m) \times \mathcal{F}(\left\{n+1\right\}, I_m)$ e $\mathcal{F}(I_n, I_m) \times \mathcal{F}(I_1, I_m)$.  Como $\mathcal{F}(I_n, I_m) $ é finito e possui tamanho $m^n$ e $ \mathcal{F}(I_1, I_m)$ é finito epossui tamanho $m^1$, temos $\mathcal{F}(I_n, I_m) \times \mathcal{F}(I_1, I_m)$ finito e de tamanho $m^n\cdot m = m^{n+1}$. Como existe uma bijeção entre $\mathcal{F}(I_n, I_m) \times \mathcal{F}(I_1, I_m)$ e  $\mathcal{F}(I_{n+1}, I_{m} ) $, temos $\mathcal{F}(I_{n+1}, I_{m} ) $ finito e de tamaho $m^{m+1}$.

	Como $n\in X \implies n+1\in X$ e $1\in X$, temos $X = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Conjunto Enumerável]
	Um conjunto é dito enumerável se é finito ou se existe uma bijeção $f: \mathbb{N} \to X$.
\end{definicao}
\begin{lema}
	$\mathbb{N}$ é enumerável
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja $f: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ a função indentidade. $f$ é uma bijeção, logo $\mathbb{N}$ é enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se existe uma injeção $f: \mathbb{N} \to Y$, então $f(\mathbb{N})$ é enumerável. 
\end{prop}
\begin{proof}
	Definindo a bijeção $f' : \mathbb{N} \to f( \mathbb{N}), f'(x) = f(x)$. Temos $f(\mathbb{N})$ contável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Todo conjunto infinito $X$ tem um subconjunto enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Basta construir uma injeção $f: \mathbb{N} \to X$. Seja $A = \mathcal{P}(X) - \emptyset$. Temos $\bigcup A = X$ e $\emptyset \not \in A$. Seja $g: A \to X$ a função escolha aplicada em $A$. Logo temos $g(a) \in a \subset X$ para todo $a\in A$. Seja $f: \mathbb{N} \to X$ definida indutivamente por $$ \begin{cases} f(1) = g(A) \\ f(n+1) = g(A -f(I_n) ) \end{cases} .$$  Se $A - f(I_n) = \emptyset$, teríamos $A = f(I_n)$, uma contradição, pois $A$ é infinito e $f(I_n)$ é finito. Logo $A - f(I_n) \neq \emptyset$ para todo $n \in \mathbb{N}$ .  Logo $g(A - f(I_n))$ está sempre definida.

		Queremos mostrar que $f$ é injetiva. Suponha $f(m+1) = f(n+1)$ com $m\neq m$. Suponha sem perda de generalidade que $n<m$. Logo temos $n+1\in I_m \implies f(n+1) \in f(I_m)$. Por definição, temos $ f(n+1) = f(m+1) =  g(A - f(I_m)) \in A - f(I_m)$. Contradição, pois $f(n+1) \in f(I_m) \implies f(n+1)\not \in A - f(I_m)$. Logo $f(m+1) = f(n+1) \implies m = n$. Logo $f$ é injetiva.
		Logo $f': \mathbb{N} \to f(\mathbb{N} )$ é bijetiva  e $f(\mathbb{N})$ é contável. Logo existe um subconjunto $f\left(\mathbb{N}\right)$ de $X$ contável.
	%melhorar
\end{proof}
\begin{prop}
	Um conjunto $X$ é infinito se, e somente se, existir uma bijeção entre $X$ e uma parte própria.
\end{prop}
\begin{proof}
	
	Pela proprosição \ref{propPartePropria}, se existir bijeção $X$ não é finito.

	Suponto $X$ infinito. Logo existe subconjunto $Y\subset X$ enumerável. Seja $f:\mathbb{N} \to Y$ uma bijeção (uma enumeração). Vamos usar o fato da função $s: \mathbb{N} \to \mathbb{N} -\left\{1\right\}$ ser uma bijeção.  Seja $A = \left(X- f\left(\mathbb{N}\right)\right) \cup f(\mathbb{N} - \left\{1\right\}) = (X - Y) \cup (Y - \left\{f(1)\right\}) $. Temos $f(1) \not \in A$, logo $A$ é parte própria de $X$. Seja $h: A \to X$ definida por $$ h(x) = \begin{cases} x, & x\in X-Y\\
	f(s^{-1}(f^{-1}(x))), & x\in Y - \left\{f(1)\right\} \end{cases}$$
	Se $x\in Y-\left\{f(1)\right\}$, temos $x\in Y$, logo $x\not \in X- Y$. Se $x\in Y - \left\{f(1) \right\} = f(\mathbb{N} - \left\{1\right\})$, temos $f^{-1}(x) \in \mathbb{N} - \left\{ 1\right\}$, logo $s^{-1}(f^{-1}(x))$ está definida.  . Logo $h$ está bem definida.

	 Se $h(x) = h(y)$, com $x,y \in X - Y$, temos $h(x) = h(y) \implies x = y$. Se $h(x) = h(y) $ com $x,y \in Y-\left\{f(1) \right\}$, temos $f(s^{-1}(f^{-1}(x))) = f(s^{-1}(f^{-1}(y))) \implies  x = y$ ($f,s^{-1}$ são bijeções).  Se $h(x) = h(y)$ com $x\in X-Y$ e $y\in Y- \left\{f(1)\right\}$, temos $h(x) = x = f(s^{-1}(f^{-1}(y))) = h(y)$. Temos $f(a) \in Y$ para todo $a\in \mathbb{N}$. Logo  $ f(s^{-1}(f^{-1}(y))) = x \in Y $. Contradição, pois $x\in X - Y$. Logo $h$ é injetiva.


	 Seja $x\in X$. Temos $x\in Y$ ou $x\not \in Y$. Se $x\not \in Y$, temos $x \in X-Y$, logo $h(x) = x$. Se $x\in Y$, temos  $x = f(n)$ com $n\in \mathbb{N}$. Temos $s(n) \in \mathbb{N} - \left\{1\right\}$, logo $ y = f(s(n)) \in Y - \left\{f(1) \right\}$. Logo $h(y) = f(s^{-1}(f^{-1}(y))) = f(n) = x$. Logo $h$ é sobrejetiva.
	 
	 Como $h:A \to X$ é bijetiva, existe bijeção entre X e uma parte própria de $X$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Todo subconjunto $X\subset\mathbb{N}$ é enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $X$ for finito, ele é enumerável por definição. Se $X$ for infinito. Seja $f:  \mathbb{N} \to X$ definida indutivamente por $$\begin{cases} f(1) = \min (X) \\ 
	f(n+1) = \min( X- f(I_n)) \end{cases}$$
	Como $f(I_n)$ é sempre finito, temos $X-f(I_n) \neq \emptyset$ para todo $n \in \mathbb{N}$. Logo o princípio da boa ordenação vale para $X - f(I_n)$. Logo $f$ está bem definida. 

	Se $f(x+1) = f(y+1)$, com $x<y$ (sem perda de generalidade), temos $x+1 \in I_y \implies f(x+1) \in f(I_y)$. Logo $f(x+1) \not \in X - f(I_y)$. Logo $f(x+1) \neq f(y+1)$, pois $f(y+1) \in X - f(I_y)$. Logo $f$ é injetiva.
	
	Suponha $X \neq f(\mathbb{N})$. Logo $X - f(\mathbb{N}) \neq \emptyset$. Seja $y \in X - f(\mathbb{N})$.  Seja $x\in f(\mathbb{N})$ qualquer. Logo $x = f(n)$ para algum $n \in \mathbb{N}$. Se $x = f(1)$, temos $x = \min(X)$. Como $y \in X$, temos $x \leq y$. Se $x\neq f(1)$, temos $x = f(n+1) = \min (X - f(I_n))$. Como $y \in X - f(\mathbb{N}) \subset X - f(I_n)$, temos $y \in X - f(I_n)$, logo $x\leq y$. Ou seja: $\forall x \in \mathbb{N} \: : \: x\leq y$. Logo $\mathbb{N}$ é limitado superiormente por $y$.  Contradição (conjunto finito não possui limite superior). Logo $X = f(\mathbb{N})$.

	Como $f$ é injetiva e sobrejetiva, temos $f$ bijetiva. Logo $X$ é enumerável.

\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ é uma bijeção e $Y$ é enumerável, então $X$ é enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $X$ for finito, ele é enumerável. Se $X$ for infinito,  então $Y$ é infinito.  Como $Y$ é enumerável,  existe uma bijeção $g: Y \to \mathbb{N}$. Logo existe a bijeção $g\circ f: X \to \mathbb{N}$. Logo $X$ é enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Todo subconjunto $X$ de um conjunto enumerável $Y$ é enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $X$ for finito, ele é enumerável. Se $X$ for infinito,  então $Y$ é infinito. Logo existe uma bijeção $f: Y \to \mathbb{N}$. Seja  a bijeção $f':X\to f(X)$ a restrição de $f$ a $X$. Como $f(X)\subset \mathbb{N}$ , temos $f(X)$ enumerável. Como existe uma bijeção entre $X$ e um conjunto enumerável, temos $X$  enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ é uma injeção e $Y$ é enumerável, então $X$ é enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $X$ for finito, ele é enumerável. Se $X$ for infinito,  então $Y$ é infinito. Temos $f(X) \subset Y$ é enumerável (subconjunto de conjunto enumerável). Seja  a bijeção $f':X\to f(X)$ a restrição de $f$ a $X$. Como existe uma bijeção entre $X$ e um conjunto enumerável, temos $X$ enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $f:X\to Y$ é uma sobrejeção e $X$ é enumerável, então $Y$ é enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $f$ é sobrejetiva, ela admite inversa à direita. Seja $g: Y\to X$ a inversa à direita de $f$.  Se $g(y) = g(y')$, temos $f(g(y)) = f(g(y'))$, logo $y = y'$. Logo $g$ é injetiva. Pela proposição anterior, temos $Y$ enumerável. 
\end{proof}
\begin{lema}
	Um conjunto $X$ é enumerável se, e somente se, existir uma injeção $f: X \to \mathbb{N}$.
\end{lema}
\begin{proof}
	Supondo $X$ for enumerável. Se $X$ for finito, existe uma bijeção $h: X \to I_n$. Como $I_n \subset \mathbb{N}$,  existe uma injeção $X\to \mathbb{N}$. Se $X$ for infinito, existe uma bijeção $g: X \to \mathbb{N}$. Em ambos os casos existe uma injeção entre $X$ e $\mathbb{N}$.

	Supondo que existe uma injeção $f: X \to \mathbb{N}$. Como $\mathbb{N}$ é enumerável, temos $X$ enumerável.
\end{proof}
\begin{lema}
	\textbf{(Teorema fundamental da aritmética)} Todo número natural ou é primo ou se escreve de modo único como um produto de números primos.
\end{lema}
\begin{proof}
	Aritmética, Ahbramo. %aprender
\end{proof}
\begin{lema}
	$\mathbb{N} \times \mathbb{N}$ é enumerável
\end{lema}
\begin{proof}
	Seja $h:\mathbb{N} \times \mathbb{N} \to \mathbb{N}$, $ h(m,n) = 2^m\cdot 3^n$. Se $h(m,n) = h(v,w)$, temos $2^m\cdot 3^n = 2^v\cdot 3^w$. Pelo lema anterior, temos $m = v$ e $n = w$. Logo $(m,n) = (v,w)$. Logo $h$ é injetiva. Logo $\mathbb{N}\times \mathbb{N}$ é enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $X,Y$ são enumeráveis, temos $X\times Y$ enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Existem injeções $f: X \to \mathbb{N}$ e $g: Y \to \mathbb{N}$. Logo a função $h : X \times Y \to \mathbb{N} \times \mathbb{N}$, $h(x,y) = (f(x), g(y))$ é uma injeção entre $X \times Y$ e um conjunto enumerável.  Logo $X\times Y$ é enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $(X_{\lambda})_{\lambda \in L}$ uma família enumerável de conjuntos enumeráveis. Temos $Y = \displaystyle\bigcup_{\lambda \in L} X_{\lambda}$ enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $X_{\lambda}$ é enumerável para todo $\lambda\in L$, temos que existe uma função $f_\lambda : X \to \mathbb{N}$ injetiva para todo $\lambda\in L$. Definindo $g: Y \to \mathbb{N}$, dada por $g(x) = \min \left\{ n\in \mathbb{N} | x \in X_n \right\}$. Se $x\in Y$, temos $x\in X_\lambda$ para algum $\lambda \in L$, logo $\left\{n \in \mathbb{N} |  x\in X_{n}\right\}$ é não vazio. Para simplificar notação, vamos chamar $g(x) = n_x$.  Seja $h: Y \to \mathbb{N} \times \mathbb{N}$, definida por $h(x) = \left( f_{n_x}(x), n_x\right)$.  Afirmo que $h$ é injetiva. De fato, se $h(x) = h(y)$, temos $(f_{n_x}(x), n_x) = (f_{n_y}(y), n_y) \iff f_{n_x}(x) = f_{n_y}(y) \land n_x = n_y$. Como $n_x = n_y$, temos  $f_{n_x} = f_{n_y}$, logo $f_{n_x}(x) = f_{n_y}(x) = f_{n_y}(y)$. Mas $f_y$ é injetiva, logo $x = y$. Logo $h$ é injetiva. Logo $Y$ é enumerável.
\end{proof}
\begin{prop}
	Dados dois conjuntos $X,Y$, apenas um das 3 possibilidades ocorre: 
	\begin{itemize}
		\item Existe uma injeção $f: X \to Y$ e não existe sobrejeção $g: X \to Y$.
		\item Existe bijeção $f: X\to Y$. 
		\item Existe uma injeção $f: Y \to X$ e não existe sobrejeção $g: Y \to X$.
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
	Naive Set Theory. %aprender
\end{proof}
\begin{definicao}
	Definimos para conjuntos infinitos $\card(X) = \card(Y)$ se, e somente se, existir bijeção $f: X\to Y$. Definimos $\card(X) < \card(Y)$ se existir injeção $f: X \to Y$ e não existir sobrejeção $g:X \to Y$. E $\card(X) > \card(Y)$ caso contrário.
\end{definicao}
\begin{prop}
	(\textbf{Cantor-Bernstein-Schröder Theorem}) Se existir injeções $f:X\to Y$ e $g: Y \to X$, então existe bijeção $h:X\to Y$.
\end{prop}
\begin{proof}
	%aprender
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $(X_{\lambda})_{\lambda \in \mathbb{N}}$ uma família de conjuntos de tamanho maior ou igual a 2. Temos $Y = \displaystyle\prod_{\lambda \in \mathbb{N}} X_{\lambda}$ não é enumerável.
\end{prop}
\begin{proof}
	Lembrando que cada elemento de $Y$ é uma função $\phi: \mathbb{N} \to\displaystyle\bigcup_{\lambda \in \mathbb{N}} X_{\lambda}$, onde $\phi(n) \in X_n$. Suponha $Y$ enumerável. Logo existe uma bijeção $f: \mathbb{N} \to Y$. Para simplificar a notação, denotaremos a função $f(n)$ por $f_n$.  Como $X_{\lambda}$ possui pelo menos 2 elementos, existem $a_\lambda, b_\lambda \in X_{\lambda}$ para todo $\lambda\in \mathbb{N}$. Seja $h: \mathbb{N} \to \displaystyle\bigcup_{\lambda \in \mathbb{N}} X_{\lambda}$, definida por $$h(x) = \begin{cases} a_x , & f_x(x) \neq a_x\\ b_x, & f_x(x) = a_x \end{cases}.$$
		Temos $h(n) \neq f_n(n)$ para todo $n\in \mathbb{N}$, logo $h \neq f_n$ para todo $n\in \mathbb{N}$. Como $h\in Y$ e $h \not \in f(\mathbb{N})$, temos que $f$ não é sobrejetiva. Logo $f$ não é bijetiva (contradição). Logo $Y$ não é enumerável.
		%falta mostrar que não existe uma injeção f: Y -> N$
\end{proof}
\section{Anéis }

\subsection{Definições iniciais}
\begin{definicao}[Anel]
	%carro
	Seja $A$ um conjunto e $+ : A\times A \to A$, $\cdot : A \times A \to A$ funções. Dizemos que $(A, +, \cdot) $ é um anel se :
	\begin{enumerate}
		\item  $ \forall x,y,z\in A \: : \:  x+ (y+z) = (x+y) + z $
		\item $ \forall x,y \in A \: : \:  x+ y = y+x $
		\item Existe $0_A \in A$ tal que para todo $x\in A$, $$x+0_A = x$$.
		\item Para todo $x\in A$, existe $x'\in A$ tal que:  $$ x + x' = 0_A$$
		\item  $ \forall x,y,z\in A \: : \:  x\cdot (y\cdot z) = (x\cdot y)\cdot z$.
		\item  $ \forall x,y,z\in A \: :$
			$$x\cdot (y+ z) = x\cdot y + x\cdot z$$
			$$ (x+ y) \cdot z = x\cdot z + y\cdot z$$
		\item  Existe um elemnto $1_A \in A$ tal que para todo $x\in A$: $$ x\cdot 1_A = 1_A\cdot x =  x.$$
		\item  $ \forall x,y\in A \: : \:  x\cdot y = y\cdot x$.
	\end{enumerate}
\end{definicao}

\begin{prop}
	Existe um único elemento $0_A\in A$ tal que $ \forall x\in A \: : \: x+0_A = x$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que existam $0_A, 0_A'\in A$ tal que $\forall x\in A \: : \:  \begin{cases} x+0_A = x \\ x+0_A' = x\end{cases}$. Como $0_A,0_A' \in A$, temos $0_A'+ 0_A = 0_A'$ e $0_A + 0_A' = 0_A$. Logo pela comutatividade da soma $0_A' = 0_A' + 0_A = 0_A +0_A' = 0_A \iff 0_A = 0_A'$.  
		Logo existe um único $0_A\in A$ tal que $\forall x\in A \: : \: x+0_A = x$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Elemento Neutro da Soma]
	O único elemento $0_A\in A$ tal que $\forall x\in A \: : \: x+0_A  = x$ é chamado de elemento neutro da soma.
\end{definicao}


\begin{prop}
	Para todo $x\in A$, existe um único $y \in A$ tal que $x+y = 0_A$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que existam $y,y' \in A$ tal que $x + y = x+y' = 0$. Logo $y = y+0_A = y+(x+y') = y+(x+y') = (y+x) +y' = (x+y)+y' = 0_A +y' = y'+0_A = y' \iff y = y'$.

	Logo existe um único $y\in A$ tal que $x+y = 0_A$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Simétrico]
	Dado $x\in A$, chamamos o único elemento $y\in A$ tal que $x+y = 0_A$ de simétrico e escrevemos $y = -x$. Logo $x+(-x) = 0_A$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Subtração]
	A operação "somar com inverso" é chamada subtração e escrevemos $$x+(-y) = x-y$$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Existe um único elemento $1_A\in A$ tal que $\forall x\in A \: x\cdot 1_A = 1_A\cdot x = x$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que existam $1_A,1_A'\in A$ tal que $\forall x\in A \: : \:  \begin{cases} x\cdot 1_A = x \\ x\cdot1_A' = x\end{cases}$. Em particular, temos  $\begin{cases} 1_A'\cdot 1_A = 1_A' \\ 1_A\cdot1_A' = 1_A\end{cases} \implies 1_A' = 1_A'\cdot 1_A = 1_A\cdot 1_A' = 1_A$.
		Logo existe um único elemento $1_A\in A$ tal que $\forall x\in A \: x\cdot 1_A = 1_A\cdot x  = x$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Elemento Neutro do Produto]
	O único elemento $1_A\in A$ tal que $\forall x\in A \: x\cdot 1_A = 1_A\cdot x = x$ é chamado de elemento neutro do produto.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Se $A$ é um anel  $x,y,z\in A$, então  $ x+z = y+z \implies x  =y $.
\end{prop}
\begin{proof}
		Supondo $x+z = y+z$,  temos  $ y = y +0_A = y + (z-z) = (y+z) -z = (x+z) - z = x+(z-z) = x+0_A = x$. Logo $ x+z = y+z \implies x  =y $.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $A$ é um anel, então $\forall x \in A \: : \: x\cdot 0_A = 0_A$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $x\cdot 0_A = x\cdot (0_A + 0_A) = x\cdot 0_A +x\cdot 0_A \iff x\cdot 0_A + 0_A = x\cdot 0_A + x\cdot 0_A \implies x\cdot 0_A = 0_A $ pela proposição anterior.
\end{proof}
\begin{prop}
	Seja $A$  um anel. Para todos $x,y,z \in A$, temos:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $-(-x) = x$
		\item $-(xy) = (-x)y = x(-y)$
		\item $(-x)(-y) = xy$
		\item $(-1_A)x = -x$
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
	~\\
	
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Definimos $-y = z$ como o único elemento $z\in A$ tal que $y + z = 0_A $.   Logo $(-x) +(-(-x)) =   0_A$ por definição. Mas $x + (-x) = 0_A$. Logo pela unicidade, temos $x =-(-x)$.
		\item Temos  $(-x)y +xy = (-x+x)y = 0_A y = 0_A$ e $x(-y) +xy = x(-y+y) = x\cdot 0_A = 0_A$, que implica $(-x)y$ e $x(-y)$ inversos aditivos de $xy$. Da unicidade, temos $-(xy) = (-x)y = x(-y)$.
		\item Pelos itens anteriores, temos $(-x)(-y) = -(x\cdot (-y)) = -(-(xy)) = xy$.
		\item Do item (b), temos $(-1_A)x = -(1_A\cdot x) = -x$.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\subsubsection{Exercícios}
\begin{exercicio}
	Se $A$ é um anel e $x,y,z\in A$, então $x+y = x \implies y = 0_A$.
\end{exercicio}
\begin{proof}
		Se $x+y = x$, temos $x+y = x = x+0_A \implies y = 0_A$, pelo item anterior.
\end{proof}

\subsection{Invertibilidade}
\begin{definicao}[Invertível]
	Um elemento $x\in A$ é invertível em $A$ se existe $y\in A$ tal que $$x \cdot y = 1_A.$$
\end{definicao}
\begin{prop}
	Se $x\in A$ é invertível, então existe um único $y\in A$ tal que $x\cdot y = 1_A$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Dado $x\in A$ invertível, suponha que existam $y,y' \in A$ tal que $x\cdot y = x\cdot y' = 1_A$.

	Logo $y' = 1_A \cdot y' = (x\cdot y) \cdot y' =  x\cdot (y\cdot y') = x\cdot (y'\cdot y) = (x \cdot y')\cdot y = 1_A \cdot y =y \iff y' = y$.

	Logo existe um único $y\in A$ tal que $x\cdot y = 1_A$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Inverso multiplicativo]
	Dado um anel $A$ e $x\in A$ invertível, definimos $x^{-1}$ como o único elemento de $A$ tal que $x\cdot x^{-1} = 1_A$.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Conjunto dos invertíveis]
	Dado um anel $A$, o conjunto dos invertíveis em $A$ é denotado por $A^{\times}$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Conjunto dos não-nulos]
	Dado um anel $A$, o conjunto dos não-nulos em $A$ é denotado por $A^{*} = A - \left\{0\right\}$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Anel Nulo]
	Dizemos que um anel $A$ é nulo se $A = \left\{ 0_A \right\}$.
\end{definicao}
\subsection{Corpos, domínios e anéis reduzidos}
\begin{definicao}[Divisor de Zero]
	Dado $A$ um anel, $x\in A$ é um divisor de zero em $A$ se existe $y\in A-\left\{0 \right\}$ tal que $xy = 0_A$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dado um anel não-nulo $A$, $0_A$ é um divisor de zero.
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $A$ é não nulo, existe $y\in A - \left\{0\right\}$. Além disso, $0_A \cdot y = 0_A$. Logo $0_A$ é um divisor de zero.
\end{proof}
\begin{definicao}[Domínio]
	Um anel não nulo $A$ é um Domínio se $0_A \in A$ for o único divisor de zero.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dado um anel $A$ não nulo, as afirmações a seguir são equivalentes:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $A$ é um Domínio;
		\item $\forall x,y \in A - \left\{ 0_A\right\} \: : \: xy \neq 0_A$
		\item $\forall x,y \in A  \: : \: xy = 0_A \implies x = 0_A \lor y = 0_A$
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[itemindent=36pt]
		\item[(a) $\implies$ (b):] Supondo $A$ um domínio. Dados $x,y\in A$ com $x,y\neq 0_A$,  se $xy = 0_A$, teríamos $x,y$ divisores de zero em $A$. Logo teríamos divisores de zero em A diferentes de $0_A$. Logo $A$ não seria um domínio (contradição). Portanto devemos ter $xy \neq 0_A$.
		\item[(b) $\implies$ (c):] Supondo $x,y\in A$ com $xy = 0_A$. Se $x,y\neq 0_A$, teríamos de (b) que $xy \neq 0_A$, logo devemos ter $x = 0_A$ ou $y = 0_A$.
		\item[(c) $\implies$ (a):] Supondo $x$ um divisor de zero em $A$, logo $xy = 0_A$ com $y\in A-\left\{ 0_A\right\}$. De (c), temos $xy =0_A \implies x = 0_A \lor y = 0_A$. Como $y\neq 0_A$, devemos ter $x = 0_A$. Mostramos que qualquer divisor de zero em $A$ é igual a $0_A$. Logo $A$ é um domínio.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $A$ é um domínio, $n\in \mathbb{N}$ e $x_1,\cdots x_n\in A- \left\{0_A\right\}$, então $x_1\cdot \cdots x_n \neq 0_A$.
\end{prop}
\begin{proof}
	A prova será por indução. Para $n=1$, é imediato. Para $n = 2$, segue da proposição anterior. Supondo válido para um $n\in \mathbb{N}$ qualquer.
	Supondo $x_1,\cdots x_n, x_{n+1} \in A - \left\{0_A \right\}$, então $x_1\cdot x_2\cdots x_n \cdot x_{n+1} = (x_1\cdot x_2\cdots x_n) \cdot x_{n+1} $. Pelo passo de indução, temos $ y = x_1\cdot x_2\cdots x_n \neq 0_A$. Como $y\neq 0_A$ e $x_{n+1}\neq 0_A$, temos $y\cdot x_{n+1} \neq 0_A$ pelo caso $n=2$. Logo vale para qualquer $n\in \mathbb{N}$.
\end{proof}
\begin{prop}
	\label{propNilpotente}
	Se $A$ é um domínio, $n\in \mathbb{N}$ e $x\in A- \left\{0_A\right\}$, então $x^n \neq 0_A$.
\end{prop}
\begin{proof}
	%era pra ser por indução
	Tomando $x\in A - \left\{0 \right\}$ e  $x^n = \underbrace{x\cdot x\cdots \cdot x}_{n \text{ vezes}}$ e usando a proposição anterior com $x_1 = x_2 = \cdots = x_n = x \neq 0 $, temos $x^n \neq 0$.
\end{proof}
\begin{prop}[Lei do Corte]
	Seja $A$ um domínio. Se $a,x,y \in A$ e $a\neq 0_A$, então $$ ax = ay \implies x = y.$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $a,x,y\in A$ com $a\neq 0_A$ e $ax=ay$. Temos $ax -ay = 0_A  \iff a(x-y) = 0_A \implies a = 0_A \lor x-y = 0_A$.  Como $a\neq 0_A$, temos $x-y = 0_A \implies x = y$.
\end{proof}
\begin{definicao}[Nilpotente]
	%carro, definir potencias
	Dado um anel $A$. Um elemento $x\in A$ é nilpotente se $x^n = 0_A$ para algum $n\in \mathbb{N}$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dado um anel $A$, $0_A \in A$ é nilpotente.
\end{prop}
\begin{proof}
	Tems $0_A^1 = 0_A $, logo $0_A$ é nilpotente.
\end{proof}
\begin{definicao}[Anel Reduzido]
	Um anel $A$ é um Anel Reduzido  se o único elemento nilpotente de $A$ for $0_A$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Corpo]
	Um anel não nulo $A$ é um corpo se $A^{*} = A^{\times}$, ou seja, todo elemento não nulo for invertível.
\end{definicao}

\begin{prop}
	Se um anel $A$ é um corpo, então é um domínio.
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $A$ um corpo. Supondo $x,y\in A$ com $xy = 0_A$. Queremos mostrar que $x =0_A$ ou $y = 0_A$. Se $y = 0_A$, não temos nada a demonstrar, supondo $y\neq 0_A$. Logo $y \in A^{*} = A^{\times}$ ($A$ é um corpo). Logo $x =x\cdot 1_A =  x\cdot (y\cdot y^{-1}) = (x\cdot y)\cdot y^{-1} = 0_A\cdot y^{-1} = 0_A$. Logo $A$ é um domínio.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se um anel $A$ é um domínio, então é um reduzido.
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $A$ um domínio. Seja $x\in A$ nilpotente, ou seja, $x^n = 0_A$ com $n\in \mathbb{N}$. Se $x\neq 0$, temos pela proposição \ref{propNilpotente} que $x^n \neq 0$.  Logo devemos ter $x = 0$.
\end{proof}
\section{Análise Real}
\subsection{Números Reais}
\subsubsection{Corpo Ordenado}
\begin{definicao}[Corpo Ordenado]
	Um corpo $K$ é ordenado se existe um conjunto $P\subset K$ tal que :
	\begin{enumerate}
		\item Para todos $x,y\in P$, temos $x+y\in P$ e $x\cdot y \in P$.
		\item Dado $x\in K$, apenas uma das possibilidades ocorre: ou $x \in P$, ou $x = 0_K $ ou $-x\in P$.
	\end{enumerate}
\end{definicao}
\begin{definicao}[Positivos]
	Dado um corpo ordenado $K$, chamamos os elementos $x\in P$ de positivos.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Negativos]
	Dado um corpo ordenado $K$, chamamos os elementos $ y = -x$ com  $x\in P$ de negativos.
\end{definicao}
\begin{definicao}[ Conjunto dos Negativos]
	Dado um corpo ordenado $K$, denotamos por $-P = \left\{ -x \: | \: x\in P\right\}$ como o conjunto dos elementos negativos.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Se $K$ é um corpo ordenado, $K = (-P) \cup \left\{ 0_K \right\} \cup P$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Dado $x\in K$, pela definição, temos $x \in P$ ou $x = 0_K \iff x\in \left\{0_K\right\}$ ou $-x\in P \iff x \in -P$, logo $x\in (-P) \cup \left\{ 0_K \right\} \cup P$. Temos $P,\left\{0_K\right\}, -P \subset K$, logo $(-P) \cup \left\{ 0_K \right\} \cup P \subset K$. Portanto $(-P) \cup \left\{ 0_K \right\} \cup P = K$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $K$ é um corpo ordenado, $(-P) \cap \left\{ 0_K \right\} \cap P = \emptyset$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Dado $x\in K$, pela definição, apenas um dos três ocorre: $x \in P$ ou $x = 0_K \iff x\in \left\{0_K\right\}$ ou $-x\in P \iff x \in -P$. Logo $(-P) \cap \left\{ 0_K \right\} \cap P = \emptyset$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $K$ é um corpo ordenado, temos $ \forall a\in K-\left\{0_K\right\}  \: : \: a^2 \in P$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Dado $a\in K-\left\{0_K\right\}$, temos $-a \in P$  ou $a\in P$.  Se $a\in P$, temos $a^2 = a\cdot a \in P$. Se $-a\in P$, temos $(-a)\cdot (-a) = a^2 \in P$. Em ambos os casos, temos $a^2\in P$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $K$ é um corpo ordenado, então $1_K \in P$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $1_K = 1_K \cdot 1_K  = 1_K^2 \implies 1_K \in P$, pela proposição anterior.
\end{proof}
\begin{obs}
	Segue da proposição anterior que $-1_K\in -P$ para todo corpo ordenado $K$. Logo num corpo ordenado $-1_K$ nunca é um quadrado.
\end{obs}
\begin{definicao}[$<$]
	Num corpo ordenado $K$ com $x,y \in K$, definimos:
	$$ x< y \iff y - x \in P.$$
\end{definicao}
\begin{definicao}[$>$]
	Num corpo ordenado $K$ com $x,y \in K$, definimos:
	$$ y> x \iff x < y.$$
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dado um corpo ordenado $K$, temos para todos $x,y,z\in K$:
	\begin{enumerate}
		\item $ x <y \land y < z \implies x< z$
		\item Apenas uma das três possibilidades ocorre: $x < y$ ou $x = y$, ou $y < x$.
		\item $x < y \iff x\pm z < y+z$
		\item Se $z>0$, temos $ x< y \implies xz < yz$
		\item Se $z<0$, temos $ x< y \implies xz > yz$
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Se $x<y$  e $y<z$, temos $y-x\in P$ e $z-y \in P$, logo $(y-x) +(z-y) = z-x \in P$, que equivale a $x<z$.
		\item Dado $x,y\in K$, tomando $w = x-y \in K$, temos $w \in P$, ou $w = 0$ ou $-w \in P$. Logo $x-y \i P$, ou $x-y = 0$ ou $-(x-y) = y-x \in P$. Portanto $y <x$, ou $x = y$< ou $x<y$.
		\item Se $x<y$, temos $y-x\in P$. Logo $y-x = y+0_K -x  = y +(z-z) -x = (y+z) -(x+z) \in P \iff x+z < y +z$.
		\item Se $z>0$ e $x<y \iff y-x\in P$, temos que $ yz - xz = (y-x)\cdot z \in P \iff xz<yz$.
		\item Se $z<0 \iff -z \in P$ e $x<y \iff y-x\in P$, temos que $  xz - yz = (y-x)\cdot (-z) \in P \iff yz<xz$.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{prop}
	Dado um corpo ordenado $K$, temos para todos $x,y,z,w\in K$:
	$$ x<y \land z<w \implies x+z < y+w$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $x < y \implies x+z < y+z$ e $z<w \implies y+z = z+y < w+y = y +w$, logo $x+z < y+w$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Dado um corpo ordenado $K$, temos para todos $x,y,z,w\in K$:
	$$ 0 < x<y \land 0<z<w \implies 0 < xz < yw$$
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $z>0$  e $x<y$, temos $xz<yz$. Como $y>0$  e $z<w$, temos $yz < yw$. Logo $xz<yw$.
\end{proof}

\begin{definicao}[$\leq$ e $\geq$]
	Num corpo ordenado $K$ com $x,y \in K$, definimos:
	$$ y \geq x \iff  x\leq y \iff  x<y \lor x = y$$
\end{definicao}
\subsubsection{Números Reais}
\begin{definicao}[Cota Superior]
	Seja $K$ um corpo ordenado e $X\subset K$ . Um elemento $s\in K$ é cota superior de $X$ quando $$ \forall x\in X \: : \: x\leq s.$$
\end{definicao}
\begin{definicao}[Limitado superiormente]
	
	Seja $K$ um corpo ordenado e $X\subset K$ . Dizemos que $X$ é limitado superiormente se existe uma cota superior de $X$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Supremo]
	Seja $K$ um corpo ordenado e $X\subset K$. Um elemento $s\in K$ é o supremo de $X$ quando:
	\begin{enumerate}
		\item $s$ é cota superior de $X$.
		\item Se $c\in K$ é cota superior de $X$, então $s\leq c$.
	\end{enumerate}
\end{definicao}
\begin{obs}
	Uma forma mais humana de dizer a definição de supremo é: O supremo de um conjunto $X$ é a menor cota superior deste conjunto.
\end{obs}
\begin{obs}
	Podemos tomar a contrapositiva na segunda condição e obter : Se $c < s$, então $c$ não é cota superior. Mas não ser cota superior é o mesmo que existir um $x\in X$ com $c< X$. Logo obtemos uma definição equivalente:\\
	Seja $K$ um corpo ordenado e $X\subset K$. Um elemento $s\in K$ é o supremo de $X$ quando:
	\begin{enumerate}
		\item $s$ é cota superior de $X$.
		\item Se $c\in K$ com $c < s$, então existe $x\in X$ com  $c< x$.
	\end{enumerate}
\end{obs}
\begin{prop}
	O supremo de um conjunto $X\subset K$, quando existir, é único.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suponha que $s_0,s_1\in K$ sejam supremos do conjunto $X$. Temos que ambos são cotas superiores para $X$ (condição 1). Da condição 2, obtemos $s_0 \leq s_1$ e $s_1\leq s_0$, logo $s_0 = s_1$.
\end{proof}
\begin{definicao}[$\sup X$]
	Quando existir o supremo de um conjunto $X\subset K$, escreveremos $\sup X$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dado um conjunto limitado $A\neq \emptyset$, temos $s = \sup A$ se, e somente se, $s$ é cota superior de $A$ e para todo $\varepsilon >0$, existe $a\in A$ tal que $a > s - \varepsilon$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $s = \sup A$, temos $s$ cota superior de $A$. Dado $\varepsilon >0$, se $\forall a\in A \: : \: a \leq s-\varepsilon$, teríamos $s-\varepsilon$ uma cota superior, logo $s \leq s- \varepsilon$, contradição. Logo existe $a\in A$ tal que $a > s-\varepsilon$.

	Se $s$ é cota superior e para todo $\varepsilon >0$, existe $a\in A$ tal que $a > s - \varepsilon$. Suponha que $c\in \mathbb{R}$ seja outra cota superior de $A$ e que $ s > c \implies s-c>0$.

\end{proof}
\subsection{Sequências}
\begin{definicao}[Sequência estritamente crescente]
	Uma sequência $(x_n)$ é estritamente crescente se $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+1} > x_n$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Sequência crescente]
	Uma sequência $(x_n)$ é crescente se $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+1} \geq x_n$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Uma sequência é crescente se, e somente se, $\forall m,n\in \mathbb{N} \: : \: m > n \implies x_m > x_n$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $(x_n)$ crescente. Logo $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+1} > x_n$. Seja $X = \left\{ p\in \mathbb{N} \: | \:\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+p} > x_n\right\}$. Temos $1\in X$, pois $(x_n)$ é crescente. Supondo $m \in X$. Logo $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+m} > x_n$. Tomando $n\in \mathbb{N}$ qualquer, temos $x_{n+m+1} = x_{(n+m)+1} > x_{n+m} > x_n \implies x_{n+m+1} > x_n$. Logo $m+1\in X$. Logo $X = \mathbb{N}$. Se $m>n$, temos $m = n+p$, com $p\in \mathbb{N}$, logo $x_{m} = x_{n+p} > x_n$. 

	Supondo $\forall m,n\in \mathbb{N} \: : \: m > n \implies x_m > x_n$. Temos $\forall n \in \mathbb{N} \: : \:  n+1 > n \implies x_{n+1} > x_n$. Logo $(x_n)$ é crescente.
\end{proof}
\begin{definicao}[Sequência estritamente decrescente]
	Uma sequência $(x_n)$ é decrescente se $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+1} < x_n$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Sequência decrescente]
	Uma sequência $(x_n)$ é decrescente se $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+1} \leq x_n$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Uma sequência é decrescente se, e somente se, $\forall m,n\in \mathbb{N} \: : \: m > n \implies x_m < x_n$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Supondo $(x_n)$ decrescente. Logo $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+1} < x_n$. Seja $X = \left\{ p\in \mathbb{N} \: | \:\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+p} < x_n\right\}$. Temos $1\in X$, pois $(x_n)$ é decrescente. Supondo $m \in X$. Logo $\forall n \in \mathbb{N} \: : \: x_{n+m} < x_n$. Tomando $n\in \mathbb{N}$ qualquer, temos $x_{n+m+1} = x_{(n+m)+1} < x_{n+m} < x_n \implies x_{n+m+1} < x_n$. Logo $m+1\in X$. Logo $X = \mathbb{N}$. Se $m>n$, temos $m = n+p$, com $p\in \mathbb{N}$, logo $x_{m} = x_{n+p} < x_n$. 

	Supondo $\forall m,n\in \mathbb{N} \: : \: m > n \implies x_m < x_n$. Temos $\forall n \in \mathbb{N} \: : \:  n+1 > n \implies x_{n+1} < x_n$. Logo $(x_n)$ é decrescente.
\end{proof}
\begin{definicao}[Sequência monótoma]
	Uma sequência $(x_n)$ é monótoma se é crescente ou decrescente. 
\end{definicao}
\begin{teo}
	Toda sequência monótona limitada é convergente.
\end{teo}
\begin{proof}
	Suponha $(x_n)$ uma sequência monótoma limitada. Logo $(x_n)$ é crescente ou decrescente.
	Supondo que $(x_n)$ seja crescente. Temos de $(x_n)$ ser limitada que $X = \left\{ x_n \: | \: n\in \mathbb{N} \right\}$ é limitado e não vazio. Logo existe $\sup X$.
\end{proof}
\subsection{Organizar}

\begin{prop}
	Sejam $A,B\subset \mathbb{R}^{+}-\left\{0\right\}$ limitados, então $C = \left\{ ab \: | \: (a,b) \in A\times B \right\}$ é limitado e $\sup C = \sup A \times \sup B$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Como $A,B$ são limitados, então existe $\sup A$ e $\sup B$.
	Dado $(a,b) \in A\times B$, temos $ 0 \leq a \leq \sup A $ e $0\leq b \leq \sup B$, logo $0\leq ab \leq \sup A\cdot \sup B$, logo $\sup A \sup B$ é uma cota superior para $ C = \left\{ ab | (a,b) \in A\times B \right\}$. Portanto $C$ é limitado.  Além disso $\sup C  \leq \sup A \cdot \sup B$.


	Seja $(x_n)_{n\in \mathbb{N}}$ uma sequência em $A$ com $\lim x_n = \sup A$ e $(y_n)_{n\in \mathbb{N}}$ uma sequência em $B$ com $\lim y_n = \sup B$, temos $(x_n\cdot y_n)_{n \in \mathbb{N}}$ uma sequência em $C$ com $\lim x_n \cdot y_n = \sup A \sup B$. Logo $\sup A \cdot \sup B  \leq \sup C$.


	Como $\sup A \sup B \leq \sup C$ e $\sup C \leq \sup A \sup B$, temos $\sup C = \sup A \sup B$.

\end{proof}
\begin{prop}
	Sejam $A,B\subset \mathbb{R}^{+}-\left\{0\right\}$ limitados, então $C = \left\{ ab \: | \: (a,b) \in A\times B \right\}$ é limitado e $\sup C = \sup A \times \sup B$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Exercício. %carro
\end{proof}



\section{Análise no $\mathbb{R}^n$}
\subsection{Topologia}
\subsubsection{Métrica e Norma}
\begin{definicao}[Métrica]
	Dado um espaço vetorial $E$ sobre um corpo $K$, uma métrica é uma função $d: E\times E \to \mathbb{R}$, que satisfaz para todos $a,b\in E$ e $\lambda \in K$:
	\begin{enumerate}
		\item $d(a,b) \geq 0$
		\item $d(a,b) = 0 \iff a = b $
		\item $d(a,b) = d(b,a)$
		\item $ d(a,b) \leq d(a,c) + d(c,b)$
	\end{enumerate}
\end{definicao}
\begin{definicao}[Norma]
	Dado um espaço vetorial $E$ sobre um corpo $K$, uma norma é uma função $\| \cdot \|: E \to \mathbb{R}$, que satisfaz para todos $x,y\in E$ e $\lambda \in K$:

	\begin{enumerate}
		\item $\| x \| = 0 \implies x = 0 $
		\item $\| \lambda x \| = | \lambda | \cdot \| x \|$
		\item $ \| x+y \| \leq \| x \| + \| y \|$
	\end{enumerate}
\end{definicao}
\begin{prop}
	Dada uma norma $\| \cdot \|: E \to \mathbb{R}$, temos:
	$$ \| x\| = 0 \iff x = 0 $$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $\| x \| =0 \implies x = 0$ por definição. Basta mostrar que $\| \vec{0} \| = 0 $
	Temos $\| \vec{0} \| = \| 0 \cdot \vec{0} \|  = |0| \cdot \| \vec{0} \| = 0 \cdot \|\vec{0} \| = 0$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Dada uma norma $\| \cdot \|: E \to \mathbb{R}$, temos para todo $x\in E$:
	$$ \|x \| \geq 0 $$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos para todo $x,y \in E$ que $\| x+y\| \leq \|x \| + \| y \|$.  Tomando $y = - x$, temos $\| x-x\| \leq \| x\| + \| -x\| \iff \|0 \| \leq \|x\| + |-1| \cdot \| x\| \iff 0 \leq \|x\| + \|x\| \iff 2\|x\| \geq 0 \iff \|x\| \geq 0$.
\end{proof}
\begin{prop}
	Dada uma norma $\| \cdot \|: E \to \mathbb{R}$, a função $d: E\times E \to \mathbb{R}$, $d(a,b) = \| a-b\|$ é uma métrica.
\end{prop}
\begin{proof}
	Para todo $a,b,c\in E$, temos:
	\begin{itemize}
		\item $d(a,b) = |a-b| \geq 0 $.
		\item $d(a,b) = 0 \iff |a-b| = 0 \iff a-b = 0 \iff a = b.$
		\item $d(a,b) = |a-b| = |b-a| = d(b,a)$
		\item $d(a,b) =  |a-b|  = |a-c+c-b| \leq |a-c| + |c-b| = d(a,c) + d(c,b)$.
	\end{itemize}
\end{proof}
\begin{definicao}[Métrica proveniente da norma]
	Dada uma norma $\| \cdot \|: E \to \mathbb{R}$, a função $d: E\times E \to \mathbb{R}$, $d(a,b) = \| a-b\|$ é chamada de métrica proveniente da norma.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Num espaço vetorial $E$, uma métrica $d$ é proveniente de uma norma, se e somente se,  para quaisquer $x,y,a\in E$ e $\lambda\in K$, tem-se $d(x+a, y+a) = d(x,y)$ e $d(\lambda \cdot x, \lambda \cdot y ) = |\lambda| \cdot d(x,y)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $d$ provém de uma métrica, para $x,y, a\in E$ e $\lambda \in K$, temos  $d(x+a,y+a) = \|(x+a) -(y+a) \| = \| x- y\| = d(x,y)$ e $d(\lambda \cdot x, \lambda \cdot y ) = \| \lambda\cdot x  - \lambda \cdot y \| = \| \lambda\cdot (x-y) \| = |\lambda|\cdot \| x-y\| = |\lambda | \cdot d(x,y)$.

	Supondo $d$ uma métrica qualquer com $d(x+a, y+a) = d(x,y)$ e $d(\lambda \cdot x, \lambda \cdot y ) = |\lambda| \cdot d(x,y)$. Definindo $\| \cdot \| : E \to \mathbb{R}$, com $\|x\| = d(x,0)$. De fato, $\| \cdot \| $ é uma norma, pois:
	\begin{enumerate}
		\item $\| x\| = 0 \iff d(x,0) = 0 \iff x =0$.
		\item $\| \lambda \cdot x \| = d(\lambda \cdot x, 0) = d(\lambda \cdot x, \lambda \cdot 0) = |\lambda |\cdot d(x,0) = |\lambda|\cdot \| x\|$.
		\item $\| x+y\| = d(x+y,0) \leq d(x+y, y) + d(y , 0) = d(x,0) + d(y,0) = \| x\| + \|y\| \implies \| x+y \| \leq \|x\| +   \|y\|$.
	\end{enumerate}
	Logo $\|\cdot \|$ é uma norma que induz $d$.
\end{proof}
\begin{prop}
	$$| \| x \| - \| y \| |  \leq  \|  x - y \| $$
\end{prop}
\begin{proof}
	Temos $\| x\| = \| x-y +y\| \leq \|x-y\| +\|y\| \implies \| x\| - \|y\| \leq \| x-y\|$. Além disso $\|y\| \leq \|y-x\| + \|x\| = \|x-y\| +\|x\| \implies \|y\| -\|x\| \leq \| x-y\| \implies -\|x-y\| \leq \|x\| - \|y\|$.

	Como $-\|x-y\| \leq \|x\| - \|y\| \leq \|x-y\|$, temos $| \|x\| - \|y\| | \leq \|x\| -\|y\|$.

\end{proof}
\begin{definicao}[Normas equivalentes]
	Duas normas $\|\cdot \|_1, \| \cdot \|_2 : E \to \mathbb{R}$ são equivalentes se existirem $C_1,C_2 > 0$ tal que $$ C_1 \cdot \|x\|_1 \leq \|x\|_2 \leq C_2\cdot \| x\|_1 $$
\end{definicao}
\begin{prop}
	Se um espaço normado $E$ tiver dimensão finita, então todas as suas normas são equivalentes.
\end{prop}
\subsection{Organizar}
\begin{definicao}[$L(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^m)$]
	$$L(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^m) = \left\{ T \in F(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^m) \: | \: T \text{ é linear}\right\}$$
\end{definicao}
\begin{definicao}[$L(\mathbb{R}^n)$]
	$$L(\mathbb{R}^n) = L(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^n)$$
\end{definicao}
\begin{definicao}[$GL(\mathbb{R}^n)$]
	$$GL(\mathbb{R}^n) = \left\{ T \in L(\mathbb{R}^n) \: | \: T \text{ é bijetiva}\right\}$$
\end{definicao}
\begin{prop}
	$GL(\mathbb{R}^n)$ é aberto.
\end{prop}
\begin{proof}
	%carro
	Seja $T\in GL(\mathbb{R}^n$. Logo $T$ é  invertível (bijetiva). 
\end{proof}
\begin{prop}
	$f:GL(\mathbb{R}^n) \to GL(\mathbb{R}^n)$, dada for $f(T) = T^{-1}$ é contínua.
\end{prop}
\begin{proof}
	%carro
\end{proof}
\subsection{Diferenciação}
\begin{prop}
Seja $f: GL(\mathbb{R}^n) \to GL(\mathbb{R}^n)$, dada por $f(T) = T^{-1}$.  Temos $f$ diferenciável.
\end{prop}
	\begin{proof}
	Temos  \begin{align*}
(T+H)(T+H)^{-1} = I &\iff \\~\\
T(T+H)^{-1} +H(T+H)^{-1} = I &\iff \\~\\
T(T+H)^{-1} = I -H(T+H)^{-1} &\iff \\~\\
(T+H)^{-1} = T^{-1}  ( I -H(T+H)^{-1} )  &\iff \\~\\
\end{align*}

Vou substituir $(T+H)^{-1}$ na equação acima.\begin{align*}
(T+H)^{-1} &= T^{-1}  ( I -H(T+H)^{-1} )   \\~\\
 &= T^{-1}  ( I -H \left[T^{-1}  ( I -H(T+H)^{-1} )\right])   \\~\\
 &= T^{-1}  ( I -H T^{-1}  ( I -H(T+H)^{-1} ))   \\~\\
 &= T^{-1}  ( I -H T^{-1}   +HT^{-1}H(T+H)^{-1} )   \\~\\
 &= T^{-1}   -T^{-1}H T^{-1}   +T^{-1}HT^{-1}H(T+H)^{-1}    \\~\\
\end{align*}

Se chamarmos $S_T(H) = -T^{-1}HT^{-1}$, temos \begin{align*}
f(T+H) &= (T+H)^{-1}    \\~\\
 &= T^{-1}   -T^{-1}H T^{-1}   +T^{-1}HT^{-1}H(T+H)^{-1}    \\~\\
 &= f(T)   +S_T(H)   +T^{-1}HT^{-1}H(T+H)^{-1}    \\~\\
\end{align*}

Afirmo que $S_T(H) = Df(T)(H)$. De fato, $S_T$ é linear (confia) e temos \begin{align*}
\displaystyle\lim_{H\to 0} \dfrac{| f(T+H) - f(T) - S_T(H)|}{|H|} &= \displaystyle\lim_{H\to 0}\dfrac{| +T^{-1}HT^{-1}H(T+H)^{-1} |}{|H|} \\~\\
&\leq \displaystyle\lim_{H \to 0}\dfrac{|T^{-1}|\cdot |H|\cdot |T^{-1}| \cdot |H| \cdot |(T+H)^{-1}|}{|H|} \\~\\
&= \|T^{-1}\|^2\cdot \displaystyle\lim_{H \to 0}|H| \cdot |(T+H)^{-1}| \\~\\
&=0
\end{align*}
	\end{proof}
\subsection{Integração}
\begin{definicao}[Retângulo]
	Um retângulo ou bloco é um produto cartesiano $A = \displaystyle\prod_{i = 1}^m [a_i,b_i] \subset \mathbb{R}^m$, com $a_i < b_i$ para $i\in \left\{1,2, \cdots ,m \right\}$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Partição do intervalo]
	Uma partição de um intervalo $[a,b] \subset \mathbb{R}$ é uma sequência  $t_1,t_2,\cdots, t_k$ com $a = t_1 \leq t_2 \leq \cdots \leq t_k = b$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Partição de um retângulo]
	Uma partição de um retângulo $A \subset \mathbb{R}^m$ é uma coleção $P = (P_1,P_2,\cdots P_m)$, onde $P_i$ é uma partição do  intervalo $[a_i,b_i]$ para todo $i\in \left\{1,2, \cdots ,m \right\}$.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Subretângulo de uma Partição]
	Dada uma partição $P = (P_1, P_2, \cdots P_m)$ do retângulo $A\subset \mathbb{R}^n$, um subretângulo $S$ de $P$ é um retângulo da forma $S = \displaystyle\prod_{j = 1}^m I_j$, onde $I_j$ é um intervalo da partição $P_j$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Refinamento de uma partição]
	Dada uma partição $P$ de um retângulo $A$, dizemos que $Q$ é um refinamento de $P$ se todo subretângulo de $Q$ está contido em um subretângulo de $P$.
\end{definicao}
\begin{definicao}[Medida Nula]
	Um conjunto $A\subset \mathbb{R}^n$ tem medida nula se para todo $\varepsilon>0$,  existe uma cobertura enumerável    $\left\{ U_i \right\}_{i\in L}$ de $A$ por retângulos fechados tal que $\displaystyle\sum_{i = 1}^{\infty} v\left(U_i\right) < \varepsilon$.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Conteúdo Nulo]
	Um conjunto $A\subset \mathbb{R}^n$ tem conteúdo nulo se para todo $\varepsilon>0$,  existe uma cobertura finita    $\left\{ U_i \right\}_{i\in L}$ de  $A$ por retângulos fechados tal que $\displaystyle\sum_{i = 1}^{\infty} v\left(U_i\right) < \varepsilon$.
\end{definicao}
\begin{prop}
	Se $A$ tem conteúdo nulo, então $A$ tem medida nula.
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $A$ tem conteúdo nulo, então dado $\varepsilon$,  existe uma cobertura finita $\left\{ U_i \right\}_{i \in L}$ de $A$ tal que $\displaystyle\sum_{i = 1}^{\infty} v\left(U_i\right) < \varepsilon$. Como todo conjunto finito é enumerável, temos $\left\{ U_i \right\}_{i\in L}$ enumerável, logo $A$ tem medida nula.
\end{proof}
\begin{prop}
	Uma união enumerável de conjuntos com medida nula tem medida nula.
\end{prop}
\begin{proof}
	%carro
\end{proof}
\begin{prop}
	Se $A$ é compacto e tem medida nula, então $A$ tem conteúdo nulo.
\end{prop}
\begin{proof}
	%carro
\end{proof}
\subsubsection{Exercícios}
\begin{exercicio}
	Sejam $f:A \to \mathbb{R}, \: g:B \to \mathbb{R}$ funções limitadas não-negativas nos blocos $A,B$. Defina $\phi: A\times B \to \mathbb{R}$ pondo $\phi(x,y) = f(x)\cdot g(y)$. Prove que $$ \overline{\int_{A\times B}} \phi(z) \d dz = \overline{\int_{A}} f(x) \d dx \cdot \overline{\int_{ B}} g(y) \d dy$$
	e que vale um resultado análogo para integrais inferiores.
\end{exercicio}
\begin{proof}
	Temos $ \displaystyle\overline{\int_{A\times B}} \phi(z) \d dz = \inf_{Q}\left\{ U(\phi; Q)\right\}$. Seja $Q = (P,P')$ uma partição de $A\times B$. Temos $P$ partição de $A$ e $P'$ partição de  $B$. Seja $S_b = S\times S'$ um subretângulo de $Q$, temos $S$ subretângulo de $P$ e $S'$ subretângulo de $P'$. Temos $\forall x\in S \: : \:  0 \leq f(x) \leq M_{S}(f) $ e $\forall y\in S' \: : \:  0 \leq g(y) \leq M_{S'}(g) $, logo $\forall (x,y) \in S \times S' = S_b \: : \: 0 \leq f(x) \cdot g(y) \leq M_S(f)\cdot M_{S'}(g)$. Logo $M_s(f)\cdot M_{S'}(g)$ é cota superior para $f(x)\cdot g(y)$ em $S\times S'$, logo $ \sup \left\{ f(x)\cdot g(y) \: | \: (x,y)\in S\times S'\right\} = M_{S\times S'}(\phi) \leq M_S(f) \cdot M_{S'}(g)$.

	%carro, usar que sup(AB) = sup(A) * sup(B)
	Se $M_{S}(f) = 0$ , temos $0 \leq f(x) \leq M_{S}(f)  \leq 0 \implies f(x) = 0$ para todo $x\in S$, logo $\forall (x,y) \in (S\times S') \: : \: f(x) \times g(y) = 0\cdot g(y) = 0 $, logo $M_{S\times S'} ( \phi) = 0$.  É análogo se $M_{S'}(g) = 0$.

	Supondo $M_{S}(f) \neq 0 $ e $M_{S'}(g) \neq 0$. Dado $\varepsilon>0$,   existe $x_1 \in S$ tal que $f(x_1) > M_S(f) - \dfrac{\varepsilon}{ 2\cdot M_{S'}(g)}$ e existe $y_1 \in S'$ tal que $g(y_1) > M_S'(g) - \dfrac{\varepsilon}{2\cdot M_S(f)}$. Logo existe $(x_1,x_2) \in S\times S'$ tal qu $f(x_1)\cdot f(x_2) > \left(M_S(f) - \dfrac{\varepsilon}{2\cdot M_{S'}(g)}\right)\cdot  \left(M_{S'}(g) - \dfrac{\varepsilon}{2\cdot M_{S}(f)}\right)  = M_S(f)\cdot M_{S'}(g) - \dfrac{\varepsilon}{2} - \dfrac{\varepsilon}{2} +\dfrac{\varepsilon^2}{2M_{S}(f) \cdot M_{S'}(g)}  > M_S(f)\cdot M_{S'}(g) - \varepsilon$. Como dado $\varepsilon > 0 $, existem $(x_1,y_1) \in S\times S'$ tal que $f(x_1)\cdot g(y_1) < M_S(f) \cdot M_{S'}(g) - \varepsilon$ e $M_{S}(f)\cdot M_{S'}(g)$ é cota superior para $\left\{ f(x)\cdot g(y) | (x,y) \in S\times S'\right\}$, temos $M_{S\times S'} (\phi) = M_{S}(f) \times M_{S}(g)$.

	Logo 
	\begin{align*}
		U(\phi, Q)  &= \displaystyle \sum_{S\times S'\in (P,P')} M_{S\times S'}(\phi) \cdot V(S\times S') \\~\\
		&=\displaystyle \sum_{S\times S'\in (P,P')} M_{S}(f) \cdot M_{S'}(g)\cdot V(S)\cdot V(S') \\~\\
		&=\displaystyle \sum_{\substack{S \in P, \\ S'\in P'}}\left[ M_{S}(f)\cdot V(S) \right] \cdot \left[ M_{S'}(g)\cdot V(S') \right] \\~\\
		&=\displaystyle \sum_{S \in P} \sum_{S'\in P'} \left[ M_{S}(f)\cdot V(S) \right] \cdot \left[ M_{S'}(g)\cdot V(S') \right] \\~\\
		&=\displaystyle \sum_{S \in P}\left[ M_{S}(f)\cdot V(S) \right] \cdot \sum_{S'\in P'}  \left[ M_{S'}(g)\cdot V(S') \right] \\~\\
		&=\displaystyle \left[ \sum_{S'\in P'}   M_{S'}(g)\cdot V(S') \right]\cdot  \left[\sum_{S \in P} M_{S}(f)\cdot V(S) \right] \\~\\
		&=U(f,P)  \cdot U(g,P') 
	\end{align*}

	Logo$ \displaystyle\overline{\int_{A\times B}} \phi(z) \d dz = \inf_{Q}\left\{ U(\phi; Q)\right\} = \inf_{(P,P')}\left\{ U(f, P) \cdot U(g,P') \right\} = \inf_{P}\left\{ U(f,P)\right\} \cdot\inf_{P'}\left\{ U(g,P')\right\} = \overline{\int_{A}} f(x) \d dx \cdot \overline{\int_{ B}} g(y) \d dy $

\end{proof}
\begin{exercicio}
	Se $X\subset \mathbb{R}^m$ tem medida nula, então  para todo $Y \subset \mathbb{R}^m$, o produto cartesiano $X\times Y \subset \mathbb{R}^{m+n}$ tem medida nula.
\end{exercicio}
\begin{proof}
	Basta provar que se $X\subset \mathbb{R}^n$ tem medida nula, então $X\times \mathbb{R}^m$ tem medida nula. Pois uma cobertura do conjunto $X\times \mathbb{R}^m$ cobre o conjunto $X\times Y \subset X \times \mathbb{R}^m$.


	Chamando $C_p =  \displaystyle\prod_{i  =  1}^{m} [-p, p] =\underbrace{ [-p,p] \times [-p,p]\times \cdots \times [-p,p]}_{m \text{ vezes}} \subset \mathbb{R}^m$. Temos $\mathbb{R}^m = \displaystyle\bigcup_{p \in \mathbb{N}} C_p$, logo $X\times \mathbb{R}^m = X\times\displaystyle\bigcup_{p\in \mathbb{N}} C_p = \displaystyle\bigcup_{p\in \mathbb{N}} X\times C_p$. Como é uma união enumerável de conjuntos, basta mostrar que $X\times C_p$ tem medida nula para todo $p\in \mathbb{N}$. 

	Fixando $ p \in \mathbb{N}$, temos $v\left(C_p\right) = (2p)^m$. Dado $\varepsilon > 0$, existe uma cobertura enumerável $\left\{ U_i\right\}_{i\in L}$ de retângulos fechados tal  que $\displaystyle\sum_{i \in L} v\left(U_i\right) < \dfrac{\varepsilon}{(2p)^m}$. Temos $X \times C_p \subset \left( \displaystyle\bigcup_{i \in L} U_i\right) \times C_p = \displaystyle\bigcup_{i \in L} U_i\times C_p$. Como $C_p$ e $U_i$ são retângulos, temos $v\left(U_i\times C_p \right) = v\left( U_i\right) \cdot v\left( C_p\right)$. Logo temos $\displaystyle\sum_{i \in L} v\left(U_i\times C_p\right) = \displaystyle\sum_{i \in L} v\left(U_i\right)\cdot v\left( C_p\right) = \displaystyle\sum_{i \in L} v\left(U_i\right) \cdot (2p)^{m} =  (2p)^{m}\cdot \displaystyle\sum_{i \in L} v\left(U_i\right) < (2p)^{m}\cdot \dfrac{\varepsilon}{(2p)^{m}} = \varepsilon$. Logo $X\times C_p$ tem medida zero para todo $p\in \mathbb{N}$.


	Como $X\times \mathbb{R}^n = \displaystyle\bigcup_{p\in \mathbb{N}} X\times C_p$ é uma união enumerável de conjuntos de medida nula, temos  que $X\times \mathbb{R}^n$ tem medida nula.

	
\end{proof}

\end{document}
